<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Mon, 12 Jan 2015 09:39:43 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Mon, 12 Jan 2015 09:39:43 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2015, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Guerra santa en la cuna laica]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421004787_209711.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421004787_209711.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Gabriela Cañas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Francia llama a un rearme ideológico frente al yihadismo para defender la democracia. La sociedad busca los fallos de su modelo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 22:54:04 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Atentado Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[Laicismo]]></category>
    <category><![CDATA[París]]></category>
    <category><![CDATA[Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[Libertad prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Francia]]></category>
    <category><![CDATA[Humor gráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Quinientos años después de la guerras de religión, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/09/actualidad/1420789660_177092.html">el fanatismo religioso ha atacado en el país de la laicidad</a> al símbolo de un valor francés y, por extensión, europeo: la libertad de expresión y la libertad religiosa. El desconcierto a la hora de analizar lo ocurrido es general. Con las comunidades más numerosas de Europa de musulmanes y judíos y <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/07/actualidad/1420669006_872432.html">un aumento de la islamofobia</a> y el antisemitismo, Francia ha conocido con brutalidad la dimensión del desafío y se pregunta por su modelo de sociedad, capaz de engendrar monstruos como <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/03/22/actualidad/1332404686_759177.html">Mohamed Merah</a>, que mató a siete personas en 2012 en Toulouse, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/06/06/actualidad/1402068437_052263.html">como Mehdi Nemmouche, que mató a cuatro en el museo judío de Bruselas</a> el año pasado, o como los tres terroristas de París.</p>
<p>Los hermanos <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/07/actualidad/1420629274_264304.html">Chéfir y Said Kouachi atentaron el miércoles pasado contra <em>Charlie Hebdo</em></a> en nombre de Alá para vengar al profeta y Amedy Coulibaly atacó el jueves un comercio de comida <em>kosher</em> porque los judíos eran su objetivo. Los líderes religiosos musulmanes han condenado firmemente las matanzas y se han unido al presidente de la República, François Hollande, en su llamamiento a no confundir al radicalismo religioso con la religión musulmana. Pero no todas las reacciones están en esa línea. “Los musulmanes tienen que resolver sus problemas internos de valores y representación como lo hizo el catolicismo durante la Inquisión”, se ha atrevido a reclamar la exministra de Justicia Rachida Dati, de origen magrebí ante los micrófonos de France Inter.</p>
<p>Las tensiones sociales por diferencias de origen cultural y religioso no son circunstancias ajenas a los ataques de París. <a href="/internacional/2015/01/11/actualidad/1420981610_700366.html">En Francia viven alrededor de cinco millones de musulmanes y 600.000 judíos</a>.</p>
<p>La laicidad es una enseña esencial del país y se viven con especial tensión debates como el de la prohibición del velo integral. Las dificultades de integración de una amplia capa social de jóvenes musulmanes está en el centro de la polémica. “La verdadera amenaza es la islamofobia y la exclusión, que pueden explicar, que no excusar, la radicalización de los jóvenes”, decía en <em>Le Monde</em> el viernes el especialista en el islam Olivier Roy. “Francia ha minimizado sistemáticamente el problema”, añade Azzedine Ahmed-Chaoud, autor del libro <em>La Francia de la yihad</em>.</p>
<p>La convivencia en una sociedad multicultural está en entredicho, aunque para algunos, como el historiador de origen argelino Benjamín Stora, director del Museo de la Historia de la Inmigración, es solo un problema de números, lo que obliga a establecer una relación directa entre la enorme comunidad musulmana y el hecho de que Francia sea el principal proveedor en Europa de yihadistas extranjeros al Estado Islámico (casi 1.200). “No podemos olvidar que los musulmanes son víctimas importantes de los ataques radicales”, alerta Michel Taube, fundador de Juntos contra la pena de muerte. Francia es, en todo caso, un campo de operaciones esencial dada su historia. “El hecho de que los tres más importantes países del Magreb hayan estado colonizados por Francia ha situado a este país en el corazón de la actualidad que ahora bien conocemos”. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/07/actualidad/1420663044_054017.html">Su entrada en la guerra de Irak contra el Estado Islámico</a> en septiembre pasado le ha convertido, además, en un país especialmente amenazado.</p>
<p>En prevención de nuevas fracturas sociales, el primer ministro Manuel Valls hizo el sábado un enésimo llamamiento a la calma y a rechazar la idea de estar ante una confrontación religiosa. El Gobierno lanza mensajes de rearme ideológico para defender “el valor preciado de la libertad” frente a la barbarie de unos pocos; “capas marginales de la sociedad”, remacha Stora, “en un país en el que la inmensa mayoría de los musulmanes están bien integrados”. Y añade: “Llevo 35 años dando clase en universidades de la <em>banlieue</em> (barriadas de la periferia) y he visto muchos currículos exitosos de musulmanes”. Las declaraciones del expresidente Nicolas Sarkozy evocando el jueves a la salida del Elíseo una guerra de civilizaciones no ayuda. La antropóloga Dounia Bouzar coincide con Valls en que esta es una guerra contra el terrorismo. “El radicalismo es un proyecto totalitario”, dice. “De hecho, busca la exterminación del otro”.</p>
<p>“Francia es ahora consciente de la dimensión del desafío”, ha dicho el presidente François Hollande. En la defensa de sus valores ha coincidido con Sarkozy, que ha declarado: “Hay que luchar por nuestro modo de vida”. En la noche del domingo, France 2 organizó un concierto-homenaje a <em>Charlie Hebdo.</em> Entre aplausos, y ya bien concluida la impresionante manifestación de París, el redactor jefe del semanario satírico agradeció todos los apoyos y pidió: "Que todos los que están a nuestro lado lo estén para defender la laicidad".</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421004787_209711_1421005698_miniatura_normal.jpg" length="7998" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421004787_209711_1421005698_noticia_normal.jpg" length="55506" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421004787-817a258d734d9c2a0c96e2d840db4bf6]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[París, capital mundial contra el terrorismo yihadista]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1420971318_290371.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1420971318_290371.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos Yárnoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las calles de París se quedaron pequeñas para acoger a los manifestantes de la marcha contra el terrorismo que ha discurrido por la capital de Francia, un país conmocionado por los ataques yihadistas que han dejado un total de 17 muertos en tres atentados]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 21:43:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Atentado Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[Tiroteos]]></category>
    <category><![CDATA[París]]></category>
    <category><![CDATA[Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[Libertad prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Incidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Francia]]></category>
    <category><![CDATA[Humor gráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“París es hoy la capital del mundo”, anunció por la mañana el presidente francés, <a href="http://internacional.elpais.com/tag/francois_hollande/a/">François Hollande</a>. La unidad que reclamaba a los franceses la consiguió por elevación. Como con la <a href="/internacional/2015/01/11/actualidad/1421004194_783136.html">amplia representación de mandatarios</a> a los que pidió su presencia en la “marcha republicana”. Acudieron la canciller alemana, Angela Merkel; el primer ministro británico, David Cameron; el presidente español, Mariano Rajoy; o los primeros ministros de Italia, Portugal, Bélgica, Grecia, o el presidente de Malí, Ibrahim Bubacar Keita.</p>
<p>Especial significación tuvo la presencia del primer ministro israelí, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421002621_535469.html">Benjamín Netanyahu, y del presidente de la Autoridad Palestina, Mahmud Abbas</a>. Ambos fueron colocados en la primera línea del cortejo oficial. “Hoy somos todos ciudadanos franceses”, señaló el secretario de Justicia de EE UU, Eric Holder, presente también en la capital. El jefe del Gobierno español señaló: “Nadie está nunca a salvo de nada. Sería una inconsciencia decir que no hay riesgos. Ningún país puede luchar solo contra esto”. El italiano Matteo Renzi aseguró: “Saldremos vencedores de este desafío contra el terrorismo. Lo importante es la Europa de los hermanos”. “La amenaza yihadista estará con nosotros durante muchos años”, lamentó el primer ministro británico, David Cameron. El 18 de febrero habrá una cumbre antiterrorista en Washington.</p>
<p>Pero, además de la masiva participación, los protagonistas en la capital francesa en esta cita contra el horror han sido los supervivientes de la revista satírica <em>Charlie Hebdo</em>, diezmada por <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/07/actualidad/1420629274_264304.html">el ataque del miércoles con la muerte de 12 personas</a>, y los familiares de las víctimas de ese atentado y los del <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/09/actualidad/1420789660_177092.html">ataque del viernes al Hyper Cacher de comida judía</a>, donde cuatro personas de esta comunidad fueron asesinadas. Los asistentes a la protesta, en muchos momentos en tenso silencio, no dejaron de aplaudir sin cesar al paso de esta comitiva de duelo. O al de furgones de policías (tres asesinados esta semana).</p>
<p>Los homenajes de los manifestantes a <em>Charlie Hebdo</em> saltaban por doquier. Alguno, muy en su línea: “¿Tengo derecho a dibujar el culo de Mahoma?”, se leía en una pancarta.</p>
<p>Hollande se dirigió al grupo de familiares y amigos de las víctimas. Las lágrimas saltaron cuando abrazó a Patrick Pelloux, médico y miembro del equipo de la revista; a un policía de Marsella, hermano del agente asesinado en la revista, y a familiares de los cuatro judíos asesinados el viernes.</p>
<p><a href="/internacional/2015/01/11/actualidad/1421007126_957675.html">La cifra de asistentes</a> desbordó todas las previsiones en la fiesta de la libertad y la tolerancia. “Yo soy Charlie”, “Yo soy judío”, gritos de “Charlie, Charlie” o “Yo soy poli” fueron los gritos más escuchados cuando se rompía el silencio. “Ha hecho falta lo de Charlie para sentirnos unidos. Sigamos”, escribió alguien en grandes letras en el suelo en la plaza de la República. La marcha estalló al final como una fiesta, con una charanga que avanzó hacia la plaza de la Bastilla entre banderas francesas y de países musulmanes al grito de “libertad”.</p>
<p>La diversidad de los mensajes reflejaba la diversidad de los manifestantes. Yawougan, de 35 años, es de origen togolés. Llegó a Francia con seis años. Su esposa, Nassera, de 31, es francoargelina. Tienen dos hijos. Los cuatro representan la Francia que este domingo inundó París. “Hemos venido con nuestros hijos porque queríamos que viviesen una lección de tolerancia”, explicó Yawougan. “Somos musulmanes pero ellos no lo son. Las balas que mataron a la gente de <em>Charlie Hebdo</em> atravesaron también nuestro corazón. Es importante que mis hijos estén aquí también porque somos una familia de inmigrantes y no quiero que nadie nunca pueda decirles que no son franceses. Francia somos todos”.</p>
<p>En Lyon, más de 200.000 personas han salido a la calle. O 100.000 en Burdeos. Y más de 40.000 en Perpignan, como en Saint-Etienne, más de 14.000 en Tarbes y unas 10.000 en Dammartin, la localidad a 40 kilómetros al norte de París donde el viernes fueron abatidos los hermanos Chérif y Said Kouachi, autores del ataque a <em>Charlie Hebdo</em>. Estas manifestaciones ya han sido precedidas por otras espontáneas celebradas el miércoles pasado, horas después del ataque contra la revista, o el viernes, con más de 700.000 asistentes.</p>
<p>Por la mañana, el ministro francés de Interior, Bernard Cazeneuve, había anunciado “medidas excepcionales” de seguridad con la ciudad en estado máxima alerta. Francotiradores de élite, contó, se desplegaron por tejados y azoteas a lo largo del recorrido de la marcha. Las sinagogas han estado especialmente protegidas desde el sábado y el Gobierno ha anunciado que, si fuera necesario, el Ejército participará directamente en su vigilancia.</p>
<p>A última hora, Hollande y Valls se trasladaron a la Gran Sinagoga de París, donde asistieron con Netanyahu a una ceremonia de duelo por los asesinados. Antes de comenzar la marcha, Hollande recibió a varios dirigentes de esta comunidad. “Estamos decididos a seguir viviendo nuestro judaísmo. No cederemos ante la violencia”, comentó después Roger Cukieman, presidente del Consejo Representativo de Instituciones Judías de Francia.</p>
<p>Antes de arrancar la manifestación de París, Hollande llamó por teléfono a Lassana Bathily, el joven de 24 años empleado de la tienda de productos judíos que se comportó heroicamente al esconder en el sótano de la misma a una quincena de personas que habían quedado atrapadas cuando a mediodía del viernes fue atacada por el yihadista Amedy Coulibaly.</p>
<p>La única nota discordante de la jornada la marcó, una vez más, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/09/actualidad/1420829859_948303.html">el ultraderechista Frente Nacional</a>, que había pedido a sus militantes manifestarse en otros lugares, pero no en París. Su fundador, el islamófobo Jean-Marie Le Pen, calificó de “payasos” a quienes protestaron en la capital. Es la otra Francia, este domingo minoritaria.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420971318_290371_1420980728_miniatura_normal.jpg" length="10426" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420971318_290371_1420980728_noticia_normal.jpg" length="80772" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420972034-17a7d6e4a2441abc0a08586c9b66520f]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2015/01/11/actualidad/1420971318_290371_1421003871.mp4" length="7895924" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Europa vive]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/11/opinion/1421007439_329023.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/11/opinion/1421007439_329023.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Millones de ciudadanos protagonizan la reacción democrática contra la amenaza yihadista]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 00:00:26 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Atentado Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[París]]></category>
    <category><![CDATA[Libertad prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Humor gráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Francia]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los millones de personas que ayer salieron a las calles europeas repudiando los asesinatos de los humoristas de <em>Charlie Hebdo,</em>los policías y los clientes de un supermercado judío protagonizaron un hecho histórico que representa un punto de inflexión decisivo en la actitud de la sociedad europea frente a la amenaza yihadista.</p>
<p>La masiva demostración de París, la mayor desde la liberación de la capital francesa de la ocupación nazi en la II Guerra Mundial, envía el claro mensaje de que los ciudadanos de las democracias no están dispuestos a cruzarse de brazos mientras sobre ellos se ejecuta una condena a muerte ordenada por organizaciones que consideran la libertad de expresión y los derechos humanos como aberraciones contra las cuales cualquier crueldad está justificada. París fue ayer una afirmación inequívoca de que Europa, lejos del estereotipo que la dibuja como una sociedad decadente, acobardada e inane frente al supuesto dinamismo yihadista, está viva y representa un muro formidable que se levanta frente al terrorismo y su proyecto totalitario. Como en los grandes momentos, ha demostrado que sabe reaccionar cuando sus valores supremos, los que definen nuestro modo de vida, están amenazados.</p>
<p>Es innegable que Europa ha sido protagonista de horrores a lo largo de la historia; pero eso no es argumento para justificar cualquier cosa que se presente como alternativa, ni contradictorio con el hecho de que en este espacio ha florecido la civilización más luminosa y democrática que la humanidad ha conocido. Hoy hay que recordar esto frente a los fanáticos salvajes que pretenden nuestra destrucción y a los demagogos necios que disfrazan de buenismo su pusilanimidad.</p>
<p>Desde París se envió ayer un mensaje con varios destinatarios. En primer lugar, los propios yihadistas. Los manifestantes que desbordaron el centro de París lo hicieron <em>a la francesa:</em> lejos de cualquier uniformidad, la manifestación se convirtió en una amalgama de participantes de todo el mundo. Cada uno acudió con la bandera, la indumentaria y los símbolos —religiosos o no— que quiso, y gritó lo que mejor le pareció. Y lo hizo en un ambiente pacífico, sin amenazas ni agresividad. La condena de unos asesinatos se convirtió en una afirmación de gentes de toda raza y religión que conciben la convivencia como ejercicio de libertad y muestra de pluralidad.</p>
<p>Pero el mensaje también va dirigido a los gobernantes de esos manifestantes. Más allá del gesto histórico de la presencia de jefes de Estado y Gobierno de numerosos países, la demostración cívica es una instrucción clara a esos líderes, especialmente los europeos, de que cuentan con el respaldo popular para adoptar normas que eviten, por ejemplo, que dibujar en una revista o comprar en una tienda judía pueda costar la vida. La imagen de la multitud pidiendo a los francotiradores de la policía francesa que se pusieran en pie sobre los tejados para vitorearlos y aplaudirlos plasma muy bien el respaldo ciudadano a las iniciativas que protejan de una manera eficaz a las democracias europeas.</p>
<p>Los ministros de Interior europeos aprobaron medidas —como acelerar la creación de un registro europeo de pasajeros aéreos y reforzar el control de fronteras ante yihadistas europeos— cuyos detalles y puesta en vigor se someten a debates y plazos propios de los sistemas democráticos; pero que cuentan con el marchamo de haber sido acordadas literalmente con los ciudadanos apoyándolas en las calles.</p>
<p>Es responsabilidad de los políticos estar ahora a la altura de las circunstancias, ir más allá de las imágenes, importantes y significativas, sin duda —como la cadena humana que, cogidos del brazo, protagonizaron ayer los Hollande, Merkel, Cameron, Rajoy, Renzi, Juncker, Tusk y Samaras, entre otros—, y construir la Europa de la que queremos seguir sintiéndonos orgullosos.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Detenidos 16 abogados de presos ETA por blanqueo y fraude]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/12/actualidad/1421048241_210700.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/12/actualidad/1421048241_210700.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Guardia Civil investiga al entramado alrededor de los presos de la banda terrorista. Varios registros en País Vasco y Madrid]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 09:37:55 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Herrira]]></category>
    <category><![CDATA[Sindicato LAB]]></category>
    <category><![CDATA[Izquierda abertzale]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Entorno ETA]]></category>
    <category><![CDATA[ETA]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un total de 16 miembros <a href="http://elpais.com/tag/eta/a/">del entorno de ETA</a> han sido detenidas en Gipuzkoa, Bizkaia, Navarra y Madrid este lunes en una operación de la Guardia Civil que los acusa de posible fraude, blanqueo de dinero y delitos contra la Hacienda Pública. El operativo investiga al entramado alrededor de los presos de la banda terrorista por las vías de financiación de la organización. La operación se ha puesto en marcha en la Audiencia Nacional por posible integración de los detenidos en una organización terrorista.</p>
<p>Parte de los arrestados, según fuentes de la lucha antiterrorista, tenían el encargo de ETA de mantener prietas las filas de los presos de la organización, "anteponiendo los intereses políticos de la banda" a cualquier otra consideración. La operación está siendo dirigida por el juez de la Audiencia Nacional Eloy Velasco.</p>
<p>Fuentes del caso aseguran que entre los detenidos se encuentran los extesoreros de la organización Herrira, creada en febrero de 2012 tras la ilegalización de Gestoras Pro Amnistía y Askatasuna. El Ministerio del Interior siempre ha tildado a esta entidad de ser un "tentáculo de ETA". <a href="http://elpais.com/tag/herrira/a/">Herrira fue montada tras el cese de la violencia</a> en favor de los derechos de los presos de la banda.</p>
<p>La operación, confirmada por el Ministerio del Interior en un comunicado, ha comenzado a primera hora de la mañana y en su desarrollo se están llevando a cabo varios registros, entre ellos en varias <em>herriko tabernas</em> del País Vasco y, al menos, en un céntrico despacho de abogados de Bilbao, así como en la sede del sindicato LAB de la capital vizcaína. La operación coincide en Madrid, además, con <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2015/01/11/paisvasco/1420976877_677592.html">el juicio contra la cúpula de la formación de la formación Batasuna</a>, en el que están procesados 35 personas por integración en banda terrorista. En la capital ha sido detenida la abogada de Sortu, Amaia Izco.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/05/17/paisvasco/1368795113_926232_1368795250_noticia_normal.jpg" length="24124" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421048241-5b04678adab86eba6fc2c928847fc2bf]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy pone en marcha su campaña centrada en la idea “el PP o el caos”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1421001070_836548.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1421001070_836548.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos E. Cué]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Arriola asegura que los populares siguen como primer partido con el 27% y deben sacar a su electorado natural de la abstención]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 00:01:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones europeas 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones europeas]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>España está ya en campaña electoral no declarada, y los fines de semana tranquilos se acabaron para la política. El PP elige hoy a su comité de campaña, <a href="http://elpais.com/tag/carlos_floriano/a/">salvo sorpresas presidido por Carlos Floriano,</a> y a partir de ahora cada fin de semana habrá un acto importante hasta el 25 de mayo, cuando lleguen las elecciones. <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy ha reunido a su cúpula en Toledo para diseñar su estrategi</a>a y a todos les ha quedado muy claro el mensaje más fuerte que quiere lanzar el presidente: formalmente la palabra clave es “estabilidad”, en realidad la idea de fondo <a href="http://elpais.com/tag/maria_dolores_de_cospedal_garcia/a/">es “el PP o el caos” o ese “el PP o la nada” del que habló María Dolores de Cospedal</a>.</p>
<p>“La estabilidad es indispensable para cualquier garantía de futuro”, dijo la secretaria general ayer en Ciudad Real. “España necesita otra legislatura más de Rajoy para seguir saliendo de la crisis”, remató Javier Arenas en ese mismo acto con conocidos alcaldes del PP.</p>
<p>En la reunión con la cúpula, <a href="http://elpais.com/tag/pedro_arriola/a/">el personaje clave fue una vez más Pedro Arriola, principal asesor de Rajoy como antes lo fue de Aznar,</a> que desgranó los datos de las diferentes encuestas que él maneja. Pese a la última de Metroscopia para EL PAÍS, que coloca al PP con un 19% como tercer partido, Arriola está convencido, y así se lo trasladó a la cúpula, de que siguen en cabeza, aunque admite que Podemos está muy fuerte. El sociólogo sitúa al PP en un 27%-28%, y aseguró a los suyos que el más débil en este momento es el PSOE.</p>
<p>Incluso con esas cifras, y siendo primer partido, el PP, con su gran dificultad para pactar, podría sufrir una debacle y perder buena parte de sus feudos simbólicos, entre ellos Madrid y la Comunidad Valenciana. Por eso el partido se pone ya en marcha desde hoy, con ese comité de campaña —en el que internamente se verá quién sube y quién baja, aunque nadie espera grandes cambios— para intentar recuperar espacio y superar al menos el 30%, umbral mínimo a partir creen que pueden salvar los muebles. Arriola y Rajoy están convencidos de que la fuga de votos a otros partidos es mínima. Su gente, dicen, está en la abstención. Por eso van a intentar sacarla de ahí con la idea de que si no van a votar llegará una amalgama de fuerzas, un frente de izquierdas de consecuencias desconocidas.</p>
<p>El elemento clave de la campaña del PP es pues la “estabilidad”, la seguridad de lo ya conocido y también la continuidad, con la confianza de que los ciudadanos empiecen en algún momento a percibir la mejoría económica y eso haga recuperar puntos a la marca PP que en este momento, nadie lo niega en privado, está por los suelos.</p>
<p>Los populares confían también en que se vayan aplacando los efectos del peor mes que recuerdan, el de octubre, <a href="http://politica.elpais.com/tag/caso_tarjetas_caja_madrid/a/">con el escándalo de las tarjetas opacas en Caja Madrid</a> seguido <a href="http://politica.elpais.com/tag/operacion_punica/a/">de la operación Púnica</a> y <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/26/actualidad/1417012981_141230.html">con el remate en noviembre de la dimisión de Ana Mato por Gürtel.</a></p>
<p>Otro de los elementos estratégicos que el PP va a utilizar para recuperar a su electorado es el de la unidad de España. Rajoy se presentará como el único que garantiza la cohesión del país. La cúpula trabaja con la hipótesis de adelanto electoral en Cataluña en marzo y creen que ese escenario perjudicará al PSOE, que va a quedar desdibujado allí, y beneficiará a Podemos —que entrará con fuerza en el Parlament, según las encuestas— y al PP en el resto de España, ya que la cúpula ha decidido aferrarse a la Constitución con un acto que protagonizaron todos los barones en La Granja (Segovia) antes de Navidades. A pesar de eso, se teme que el resultado del PP catalán será muy malo, con Ciutadans muy fuerte.</p>
<p>No habrá tregua un solo fin de semana, con protagonismo del partido y del Gobierno. Ayer se organizó el acto con alcaldes en Ciudad Real en el que participó por Cristóbal Montoro, ministro de Hacienda, para explicar la manera en que su departamento ha ayudado a las finanzas municipales. El próximo se organizarán unas jornadas de dos días en Madrid sobre seguridad con Rajoy y Jorge Fernández Díaz, ministro del Interior. Será algo novedoso en el contexto de los atentados de París y que reforzará esa idea del PP como partido de la estabilidad, aunque sus medidas en cuestiones de libertades, como la llamada <em>ley mordaza</em>, han generado grandes polémicas.</p>
<p>El siguiente llegará la gran convención nacional en Madrid, de tres días (23, 24 y 25), que será el escaparate para los candidatos que ya están claros. Sobre las incógnitas —Madrid, Valencia y otros— no hay novedades. Rajoy no dice nada a nadie y ningún dirigente encuentra una explicación lógica para este retraso en unas elecciones tan importantes. Pero Rajoy manda y nadie le discute tiempos ni decisiones. La versión oficial solo dice que se decidirá en febrero.</p>
<p>En el reparto de equilibrios interno, Floriano será probablemente el jefe de campaña, y por tanto jefe del partido estos meses —Cospedal tendrá que concentrarse en Castilla-La Mancha—. Javier Arenas, responsable de autonomías y política local, está organizando los actos clave con Manuel Cobo (local) y Juan José Matarí (autonomías). Esteban González Pons se encarga del contenido de la convención, que se pretende que sea muy abierta y participativa, y también de coordinar los programas marco, que marcarán la línea ideológica de unas elecciones en las que el PP se juega muchísimo poder: el que acumula ahora, el mayor de su historia.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421001070_836548_1421001585_miniatura_normal.jpg" length="5324" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421001070_836548_1421002935_noticia_normal.jpg" length="21922" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421001070-3be9072aa19ee3537a5f9db74282c00f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los partidos emergentes ven un cambio de ciclo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1420998632_485736.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1420998632_485736.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Izquierda Unida y UPyD confían en que los ciudadanos les reconozcan al final su trabajo y sus propuestas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 18:50:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[UPyD]]></category>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias Turrión]]></category>
    <category><![CDATA[Rosa Díez]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Alberto Garzón]]></category>
    <category><![CDATA[Cayo Lara]]></category>
    <category><![CDATA[IU]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Humildad es el vocablo compartido por las fuerzas políticas que emergen en el tablero electoral pero también en las que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420919208_322459.html">los sondeos colocan a la baja en favor singularmente de Podemos y Ciudadanos</a>. La encuesta de Metroscopia publicada por EL PAÍS recoge el momento actual en la intención de voto, pero sus autores recalcan que la situación es de gran movilidad por el posible trasvase de votos entre partidos. Aun así <a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/">Podemos se afianza en el panorama político</a> y sus adversarios no dudan en que ha llegado para quedarse. El estudio demoscópico sitúa a esta fuerza política en primera posición para dejar al PSOE y al PP como segunda y tercera fuera respectivamente. “Trabajo y humildad y con estos ingredientes creemos que habrá frutos”. Esta es la primera impresión expresada por César Luena, secretario de Organización y Acción Electoral después de analizar esta encuesta. El número dos del PSOE se queda con la recuperación del PSOE en relación a otros estudios y otros momentos.</p>
<p>“Con altibajos pero hay recuperación y <a href="http://politica.elpais.com/tag/pedro_sanchez_perez_castejon/a/">Pedro Sánchez se consolida claramente como líder del partido</a> y bien visto por buena parte de la ciudadanía”. Esta apreciación de Luena se refiere sobre todo a los votantes del PSOE que afirman que volverán a dar su apoyo al partido centenario. En efecto, en ese bloque Pedro Sánchez tiene un apoyo mayoritario como líder al igual que lo tiene Mariano Rajoy entre quienes dicen que volverán a votarle. La apuesta por “el cambio seguro que representa el PSOE” frente al actual gobierno popular es la línea maestra que seguirá esta organización para hacer frente tanto al PP como a Podemos.</p>
<p>En el seno de Podemos, aunque se han recibido este domingo los datos con “mucha cautela”, se interpreta el resultado del sondeo de Mestroscopia como un “evidente” reflejo de la existencia de una posibilidad real de cambio político, informa <strong>J. Jiménez Gálvez</strong>.</p>
<p>Sí reconocen los socialistas que la sociedad pide cambio y ellos tratarán de convencer de que lo representan pero en esa tarea y con gran intensidad están todos los demás.</p>
<p>En el afán de hacerse como representante de ‘la tercera vía”, <a href="http://politica.elpais.com/tag/albert_rivera/a/">Albert Rivera, presidente de Ciudadanos, asegura que “el nuevo mapa político de España se conformará con cuatro grandes formaciones</a>: dos tradicionales y dos nuevas”. Las tradicionales, PP y PSOE, y las nuevas Podemos y ellos mismos. “Con humildad vamos trabajando y aunque la prudencia es nuestra guía, sí creemos que nuestra implantación en toda España está siendo firme; no somos flor de un día”. Rivera invoca los ocho años que lleva de trabajo político en Cataluña y los casi doce meses en los que empezó su expansión por toda España.</p>
<p>“Nuestro trabajo es de hormiguita y la diferencia con Podemos es que ellos han explosionado en un tiempo breve y nuestro crecimiento es lento pero creemos que más firme”.</p>
<p>Este crecimiento lento pero firme es el que también guía a UPyD, que no cree que la historia termine como se dibuja en las encuestas. En la de Metroscopia Podemos se alza con el 28%, seguido del PSOE con el 23,5%, a continuación el PP con 19,2%, 8,1% para Ciudadanos, 5,3% para IU-ICV y <a href="http://politica.elpais.com/tag/rosa_diez/a/">un 5% para la formación de Rosa Díez.</a> El apartado de Otros más voto en blanco contabiliza un 10,7% a lo que hay que añadir una abstención del 28,3%. Esta situación permite a todos los partidos confiar en que el voto real les favorezca como también abre la expectativa de Equo y de su líder Juantxo López de Uralde, que también confía en entrar en el mapa político.</p>
<p>El partido de Rosa Díez “aspira a tener fuerza para gobernar en todo el país y los próximos meses serán decisivos para consolidar a UPyD en toda España como fuerza de cambio real y seguro”, señala un portavoz oficial. Este interlocutor constata el gran debate que hay en España sobre las soluciones que se van a aportar para salir de la crisis. “Los ciudadanos están muy atentos a lo que hacemos, o perciben que hacemos, y esta es la oportunidad para que ofrezcamos un cambio seguro y centrado”, señalan en UPyD.</p>
<p>El trabajo, junto al cambio, dará sus frutos. <a href="http://politica.elpais.com/tag/iu_izquierda_unida/a/">Esta es la máxima de Izquierda Unida</a> para librarse del pesimismo en el que podría incurrir si se atiene al resultado de la encuesta. En IU está en marcha “cambio organizativo, cambio de liderazgos y cambio en las propuestas”, señalan en la dirección de IU. Su reto está en que su terreno no sea ocupado por Podemos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420998632_485736_1420999685_miniatura_normal.jpg" length="4714" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420998632_485736_1420999685_noticia_normal.jpg" length="17770" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421009726-44c0e4a4d1807461f1deb40a3d3ad54b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Interior quiere amparar el fichero de pasajeros con la ‘ley mordaza’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1420996648_492497.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1420996648_492497.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Gobierno prepara una enmienda en el Senado a la ley de seguridad ciudadana para ello
El PSOE, dispuesto a aceptar la medida si es aprobada en la Unión Europea]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 18:17:28 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno tiene la intención de dar cobertura legal <a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420915923_453447.html">al fichero de pasajeros de líneas aéreas</a> a través del proyecto de ley de seguridad ciudadana, conocida como <em>ley mordaza,</em>que en este momento se tramita en las Cortes, según fuentes de Interior. Ese fichero tiene por objeto hacer frente a la amenaza del terrorismo con un control de los desplazados, especialmente los que puedan viajar a países en los que se reclute o adiestre a terroristas.</p>
<p> Interior ya trabaja en su puesta en marcha y la Unión Europea lo incluyó ayer entre las medidas a poner en marcha, aunque el Parlamento Europeo mostró recientemente sus reticencias por considerar que puede afectar al derecho a la intimidad. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420913494_005340.html">El ministro del Interior, Jorge Fernández, defendió ayer su puesta en marcha en una entrevista a EL PAÍS</a> y, según fuentes de su departamento, la intención es darle cobertura legal inmediatamente.</p>
<p>Para eso, la vía elegida es la de la ley de seguridad ciudadana. Esta norma ya ha sido objeto de polémica porque, por ejemplo, establece sanciones administrativas para lo que antes eran faltas con intervención judicial. De hecho, en el Pleno del Congreso de los Diputados no tuvo más apoyo que el de los votos del PP. También es polémica porque en el trámite del Congreso Interior introdujo una enmienda como disposición final para dar cobertura de forma genérica a las devoluciones en caliente en las vallas de Ceuta y Melilla.</p>
<p>Ahora Interior pretende hacer lo mismo para dar cobertura al fichero de pasajeros. Como la norma ya está en el Senado, lo haría con una enmienda del Grupo Popular que se aprobaría en en febrero en la Cámara alta y, a continuación, en el Congreso. El texto que prepara Interior se refiere a la obligación de las empresas de transportes a informar, sin especificar las líneas aéreas.</p>
<p>Esta forma de legislar con enmiendas con leyes en trámite es reiteradamente utilizada por el Gobierno y discutida por la oposición. Por un lado, permite una aprobación inmediata pero, por otro, impide que se sometan las normas a los informes preceptivos y se elude la reflexión técnica. Fue usada, por ejemplo, para acabar con la justicia universal, para aforar a la Familia Real y en la ya mencionada legalización de las entregas en caliente de inmigrantes, entre otras. También se utilizará esa forma de legislar para establecer controles a los indultos, con la obligatoriedad de comparecer en el Congreso cada seis meses para explicar los concedidos y los denegados, a través de una emienda del Grupo Popular al Código Penal.</p>
<p>El PSOE, aunque rechazó en el Parlamento Europeo la creación de ese fichero, admite su disposición a aceptar su puesta en marcha, con las necesarias cautelas y garantías.</p>
<p>En todo caso, el martes los socialistas mantendrán una reunión con el Gobierno para estudiar las medidas legislativas contra el terrorismo. El portavoz del PSOE en el Congreso, Antonio Hernando, está citado por los ministros de Interior y Justicia, Jorge Fernández y Rafael Catalá, respectivamente, para intentar buscar un acuerdo.</p>
<p>La negociación se referirá, especialmente, a la reforma del Código Penal para hacer frente al yihadismo o terrorismo internacional</p>
<p>Los socialistas aseguran que no han recibido aún ningún papel concreto del Gobierno para abrir ese diálogo. Sí tienen las enmiendas que el PP presentó en el Congreso y que suponen un cambio radical en la concepcion legal del derecho penal contra el terrorismo. El PSOE acepta que se regule el control de yihadistas al margen de las organizaciones o bandas armadas, pero pone algunos reparos en asuntos concretos como la tipificación de la consulta de webs que recluten o adiestren futuros terroristas.</p>
<p>El Gobierno, por su parte, se ampara en las recomendaciones de organismos internacionales para hacer frente a la propagación de consignas y preparación de atentados terrortas.</p>
<p>En todo caso, esa negociación debe hacerse con especial celeridad porque el PP quiere que la reforma del Código Penal se apruebe entre el jueves y viernes próximo en la Comisión de Justicia del Congreso y el día 20 en el pleno de la Cámara baja. No obstante, según los precedentes citados, no es descartable que Interior pueda usar ese proyecto de ley para introducir nuevas medidas contra el terrorismo internacional.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420996648-dea1bdb98f8e33b2be7122c3bef1e148]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[¿Aprobaría usted el test de ‘españolidad’?]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1420996016_549441.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1420996016_549441.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Natalia Junquera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La falta de un test estándar para quienes piden la nacionalidad permite que unos jueces pregunten por el siglo de Oro y otros por personajes del corazón]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 00:01:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Registro civil]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio de Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Extranjeros]]></category>
    <category><![CDATA[CGPJ]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía General Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigrantes]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p> Llevaba 11 años, seis meses y 13 días trabajando en España cuando Mohamed (nombre falso), se presentó en el registro civil para someterse a una prueba de integración para obtener la nacionalidad española. Este marroquí supo responder a preguntas que muchos españoles no acertarían, como el nombre del entonces presidente navarro, Miguel Sanz, pero falló otras como “qué personaje televisivo mantuvo una relación con un conocido torero” o “qué torero es conocido por su muerte trágica”, lo que, según el juez que preguntaba demostraba poco grado de integración en la sociedad española. Suspendió. Casi cuatro años después, la Audiencia Nacional acaba de darle la razón y la nacionalidad tras un largo proceso de recursos. El tribunal considera que “difícilmente se podría justificar” por esos “anecdóticos fallos” su“falta de integración” y que, al contrario, las preguntas que sí respondió correctamente son “claramente indicadoras de una implicación en la realidad del país en el que vive”.</p>
<p>Mohamed ha ganado la batalla –la Audiencia Nacional incluso impuso el pago de las costas a la Administración-, pero tiene miedo a que algo pueda torcerse todavía, explica su abogado, Antonio Sánchez de Boado. Su caso no es anecdótico. El Gobierno tramita miles de expedientes al año – entre el 1 de octubre de 2012 y el 8 de enero de 2015, después de un plan para agilizar los más atrasados, concedió 437.050 y denegó 21.075-. Pero al contrario que otros países, como EE. UU., en España no existe un examen estándar o un manual de preguntas para evaluar el grado de integración de los inmigrantes que aspiran a la nacionalidad, lo que ha provocado, según reconoce el Ministerio de Justicia, el Consejo General del Poder Judicial y la Fiscalía General del Estado, un “elevado grado de conflictividad” y “discrecionalidad administrativa”. Es decir, que unos jueces pregunten por el número de comunidades autónomas, y otros, por personajes del corazón o escritores del sigo de Oro.</p>
<p>Antonio Mbengani, nacido en Congo, también suspendió la prueba de integración en 2010. Cuando solicitó la nacionalidad llevaba 20 años residiendo y trabajando en Madrid- el Código Civil exige 10, salvo para los refugiados (5) y los latinoamericanos, andorranos, filipinos, portugueses, sefardíes o naturales de Guinea Ecuatorial (2)-. Su mujer es española y sus cuatro hijos también. “El juez me preguntó qué importante acontecimiento había ocurrido en España en 1934 y nombres de escritores españoles del siglo XVI. Y me suspendió”, recuerda. Además del extracto de su vida laboral en España, como el resto de inmigrantes que aspiran a la nacionalidad, Mbengani había aportado a su expediente una llamativa prueba de su integración: una fotografía con el entonces presidente del Gobierno, José Luis Rodríguez Zapatero. “Nos la hicimos en 2007 cuando fui uno de los seleccionados para el programa <em>Tengo una pregunta para usted</em>. Pero como no sabía qué pasó en España hace 80 años el juez consideró que no estaba integrado”.</p>
<p>Mbengani recurrió y también a él le han dado la razón. El juez que le examinó es el encargado del Registro en Getafe, José María Celemín, una leyenda entre los inmigrantes. “A mí también me preguntó por escritores españoles del XVI y solo se me ocurrió uno, Lope de Vega”, recuerda Carlos Elías, peruano. “Me trató fatal. No me miraba a la cara. Fue muy desagradable, parecía que le molestara que estuviera allí. La entrevista duró dos minutos. Al salir le dije a una empleada del registro lo que me había pasado y me dijo que no me preocupara, que esas preguntas no las sabían ni ellas, que recurriera y que seguro que me iban a dar la razón. Pero volví a casa indignado y luego me sentí mal durante un mes. Nunca, en los siete años que llevaba entonces en España, me habían tratado así”. A Carlos Elías también le concedieron la nacionalidad tras recurrir. Como a Vikas, de origen indio, que se presentó al examen cuando llevaba diez años viviendo en España. “No se me había pasado por la cabeza que no me la dieran. Estaba casado con una española, mi hija había nacido aquí, hablaba perfectamente el idioma y tenía un buen trabajo”. Piedad, de Guinea Ecuatorial, tuvo más suerte. “A mí no me hicieron examen, me hicieron una entrevista normal para preguntarme, entre otras cosas, por qué quería ser española. Pero a mi madre y a mi hermana sí les tocó el juez Celemín ¡y les preguntó por la Constitución de 1812!”. El juez Celemín rechazó hablar con este periódico.</p>
<p>El director general de los Registros y del Notariado, Francisco Javier Gómez Gálligo, admite que “es probable que un español no sepa responder a muchas de las preguntas que se hacen” a los inmigrantes que solicitan la nacionalidad, pero no le parece injusto: “El que quiere ser español debe demostrar unos conocimientos sobre la historia del país”. Para Gómez Gálligo el mecanismo de recursos –primero ante su oficina y luego por la vía contencioso-administrativa- establece suficientes garantías para corregir cualquier acto de discrecionalidad.</p>
<p>Al director general de los registros y del notariado no le gusta la idea de un test estándar: “¡Todo el mundo se aprendería las respuestas!”. Insiste en que “España es un país acogedor” y cree que lo prioritario es que el sistema “sea completamente telemático, que los notarios se encarguen del trámite y los jueces solo de los recursos”, y que los inmigrantes paguen “una tasa de sostenimiento del servicio”, en torno a los 75 euros, como se ha fijado para los sefardíes. “En EE. UU., el proceso les cuesta 8.000 dólares. En Europa ronda los 700-900 euros. Y aquí, gratis. Es un chiste”.</p>
<p>El Gobierno, que planea recibir 120.000 solicitudes de nacionalidad este año, ha anunciado un examen homogéneo. Tras examinar, a petición del Ministerio de Justicia, el texto del proyecto de real decreto sobre el reglamento para adquirirla, el Poder Judicial puso varias pegas. El CGPJ celebra que el texto dé un año de plazo para resolver los expedientes –ahora son tres de media, según su informe-, pero lamenta que el Ministerio no determine, tampoco en ese proyecto, “los elementos esenciales” que deberían tener esas pruebas de evaluación “detallando los conocimientos de idioma, instituciones, realidad política, social y hechos relevantes para la cultura española a que pueden referirse”.</p>
<p>El texto del Gobierno se limita a decir que el ministro de justicia quedar facultado para regular esa prueba, “que diseñará y administrará el Instituto Cervantes”. Al Poder Judicial también le sorprende que sea ese organismo, “que tiene como fines la promoción del uso del español en el exterior” el que asuma tales competencias y recomienda, en todo caso, “modificar su ley reguladora par incorporar” esas nuevas funciones.</p>
<p>Fue precisamente preparándose para el test para obtener la nacionalidad canadiense como se le ocurrió hace 10 años a Dennis Kornev, de origen ruso, la idea de montar un negocio de cursos <em>online</em> para preparar a extranjeros para superar esas pruebas.“Estaba en una sala rodeado de chinos que no se enteraban de nada”, recuerda. Hoy, su empresa,  www.net-factor.com, está presente en una docena de países. “Al año tenemos unos 30.000 usuarios. En España son muy pocos, unos 500, y en Quebec son cerca de 6.000. En España ingreso unos 15.000 por ejercicio, la mayoría por venta de libros que recopilan preguntas que han hecho los jueces, y en Quebec, 107.000 euros. Para nosotros es mucho más fácil cuando el país tiene un manual de cosas que los aspirantes a la nacionalidad deben saber, es decir cuando las cosas están claras y podemos preparar al cliente, como cualquier otra academia”,  afirma.</p>
<p>“En EE UU hay un manual con 100 preguntas; en Alemania, uno de 300. En Dinamarca pueden preguntarte nombres de princesas y de qué han muerto. En Canadá solo puedes presentarte dos veces. Holanda pone vídeos y pregunta qué harías ante esa situación, por ejemplo, al ver dos hombres besándose en la calle...Pero estos test cambian mucho”, enumera Kornev, licenciado en políticas. “Son un arma populista. Cuando llega un gobierno de derechas los endurece y cuando llega uno de izquierdas, los facilita".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420996016_549441_1421001562_miniatura_normal.jpg" length="5844" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420996016_549441_1421001562_noticia_normal.jpg" length="30613" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420996016_549441_1421001562_noticia_grande.jpg" length="85647" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420996016-03922679a95d0640cb2a4d96404c774a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El desfile judicial de los Pujol]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/11/catalunya/1421004434_105462.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/11/catalunya/1421004434_105462.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alfonso L. Congostrina]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Oriol Pujol declara hoy; el ‘expresident’, su esposa y tres de los hijos lo harán el día 27]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 00:08:31 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Jordi Pujol Ferrusola]]></category>
    <category><![CDATA[Oriol Pujol Ferrusola]]></category>
    <category><![CDATA[Oleguer Pujol Ferrusola]]></category>
    <category><![CDATA[Caso de las ITV]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Pujol]]></category>
    <category><![CDATA[Marta Ferrusola]]></category>
    <category><![CDATA[Jordi Pujol]]></category>
    <category><![CDATA[Tráfico influencias]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificación documentos]]></category>
    <category><![CDATA[Malversación fondos]]></category>
    <category><![CDATA[Paraísos fiscales]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos fiscales]]></category>
    <category><![CDATA[Tributos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2015/01/06/catalunya/1420573694_435245.html" target="_blank">Oriol Pujol Ferrusola</a>, el único hijo del expresidente de la Generalitat que había seguido su carrera política, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/07/28/actualidad/1343503114_662671.html" target="_blank">declarará hoy ante la juez</a> acusado de delitos de cohecho y falsedad documental. Oriol, que como consecuencia de los escándalos judiciales <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/03/19/catalunya/1363689885_459428.html" target="_blank">tuvo que dimitir primero como secretario general de CDC</a> y después como diputado en el Parlamento catalán, deberá aclarar si cobró a un empresario amigo por usar su influencia política en varias operaciones empresariales.</p>
<p>El exdiputado comparece ante la juez de Instrucción número 9 de Barcelona —<a href="http://elpais.com/tag/caso_itv_cataluna/a/" target="_blank">que también investiga el caso de las adjudicaciones de estaciones de ITV—</a> después de que lo hagan el empresario Sergi Alsina y Anna Vidal, esposa de Oriol Pujol. El fiscal los acusa de organizar un triángulo delictivo. Según las investigaciones, Alsina contrató a Anna Vidal para realizar diferentes trabajos de asesoramiento en operaciones empresariales entre 2010 y 2012. Para la fiscalía, esa contratación era un simulacro. Anna Vidal cobraba sin realizar ningún tipo de trabajo. El ministerio público considera que Oriol Pujol “utilizaba sus múltiples influencias políticas” para beneficiar a Alsina y este pagaba por las gestiones a través de Anna Vidal.</p>
<p>El fiscal asegura que el importe de las facturas giradas y cobradas por la esposa del exsecretario de CDC es de 499.060 euros. Una de las operaciones de las que se les acusa es la venta de la planta de la empresa Sharp en Sant Cugat del Vallès. La compañía del imputado Sergi Alsina fue contratada para realizar esta operación. Este se puso en contacto con Oriol Pujol, que mantuvo reuniones con uno de los interesados en la compra de la planta y les facilitó el acceso a altos cargos e incluso al propio Artur Mas.</p>
<p>La investigación también considera que Oriol Pujol intermedió cuando contrataron a Alsina para crear un parque de proveedores de Seat en Sant Esteve Sesrovires (Barcelona) y una carpa en las instalaciones de la empresa. El hijo del <em>expresident</em> intervino supuestamente ante el alcalde de Martorell para recalificar los terrenos de uso industrial y adjudicar la carpa.</p>
<p>La fiscalía acusa al triángulo formado por Pujol, Alsina y Vidal de realizar operaciones similares en los casos de los traslados de las centrales catalanas de las firmas Yamaha y Sony.</p>
<p>En los próximos días, la titular del Juzgado de Instrucción número 9 de Barcelona citará a más testigos entre los que se encuentran el presidente de la Diputación de Barcelona y el alcalde de Martorell, Salvador Esteve; el presidente del Consejo de Trabajo Económico y Social de Catalunya (Ctesc), Lluís Franco, y varios empresarios.</p>
<p>El próximo martes 27 de enero <a href="http://elpais.com/elpais/2014/10/23/media/1414090800_520045.html">Jordi Pujol, Marta Ferrusola y sus hijos Marta, Mireia y Pere comparecerán como imputados ante el titular del Juzgado de Instrucción número 31 de Barcelona.</a> El juez imputó el pasado mes de diciembre a los cinco miembros de la familia Pujol-Ferrusola tras considerar que hay indicios suficientes para acusarles de delitos de fraude fiscal y blanqueo de capitales. El juez considera muy sospechoso que la fortuna provenga de una herencia que llevaba 34 años sin documentarse tal y como confesó el <em>expresident.</em></p>
<p><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2015/01/07/catalunya/1420668863_366952.html" target="_blank">La semana pasada, el letrado de Jordi Pujol aportó el testamento del padre del <em>expresident,</em> Florenci</a>, en el que no figuraba la fortuna que supuestamente el expresidente ocultó en el extranjero para que los hijos del matrimonio Pujol-Ferrusola pudieran disponer de ella una vez alcanzada la mayoría de edad. Por el momento, la juez ha citado a estos cinco miembros del clan familiar. Ellos regularizaron el pasado mes de julio los fondos procedentes de Andorra —unos cuatro millones de euros— a través del Banco de Madrid.</p>
<p>Por su parte, <a href="http://elpais.com/tag/jordi_pujol_ferrusola/a/" target="_blank">el primogénito de la familia, Jordi Pujol Ferrusola,</a> mantiene una causa abierta en la Audiencia Nacional por blanqueo y delitos contra la Hacienda. Precisamente, los empresarios Carlos Sumarroca padre e hijo han pedido al juez Ruz que levante su imputación ya que alegan que no existe ninguna prueba de que se beneficiaran de contratos de la Generalitat. Los empresarios afirman que los trabajos contratados por sus empresas a Jordi Pujol hijo fueron prestados y no fueron ficticios. Por otro lado, Oleguer también tiene una causa abierta en la Audiencia Nacional acusado de presunto blanqueo de capitales y fraude fiscal. La instrucción del caso intenta averiguar de dónde proceden los millones utilizados para la compra de edificios y oficinas bancarias distribuidas por toda España.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/01/26/catalunya/1390759265_853616_1390759418_miniatura_normal.jpg" length="7185" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/01/26/catalunya/1390759265_853616_1390759418_noticia_normal.jpg" length="34811" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/01/26/catalunya/1390759265_853616_1390759418_noticia_grande.jpg" length="91465" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421015772-41236e17a7dfd9c62884aad40bbe15e9]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Jazztel y Ono ganan la batalla del ‘robo’ de clientes en el móvil en 2014]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/11/actualidad/1420999005_218334.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/11/actualidad/1420999005_218334.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ramón Muñoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Movistar, Vodafone, Orange y Yoigo perdieron líneas por la portabilidad]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 18:56:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Vodafone]]></category>
    <category><![CDATA[Orange]]></category>
    <category><![CDATA[Telefónica]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil multimedia]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los paquetes que venden conjuntamente telefonía fija, móvil, Internet y televisión están dando un vuelco al sector. Una de las mejores pruebas el balance de la portabilidad, el procedimiento que utilizan los usuarios para cambiar de compañía de móvil conservando el número, y la principal vía que tienen las operadoras de ganar clientela, es decir, arrebatándosela a la competencia. En 2014, Jazztel y Ono han sido, por segundo año consecutivo, los dos grandes triunfadores al arrebatar entre los dos más de un millón de clientes, pese a no disponer de red móvil propia.</p>
<p>Curiosamente, los perdedores de la batalla fueron cuatro operadores con red (Movistar, Vodafone, Orange y Yoigo) que, por primera vez, registraron un saldo neto negativo (clientes ganados menos clientes perdidos) en 2014, según las cifras oficiales de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC).</p>
<p>La oferta convergente de Jazztel, con grandes descuentos y subvención de terminales, y su agresiva táctica comercial, le ha hecho imbatible en el robo de clientes. Cerró 2014 con una ganancia neta de 612.259 usuarios, arrebatando una media de 50.000 clientes netos al mes a sus rivales. Si bien la cifra es un 22,5% inferior a la que registró en 2013, donde también lideró la portabilidad, lo cierto es que la compañía que preside Leopoldo Fernández Pujals sigue intratable en este terreno, pese a estar a punto de ser adquirida por Orange.</p>
<h3>Ono, ganancia descendente</h3>
<p>Un proceso muy similar está viviendo Ono. Ganó 462.570 clientes netos por el procedimiento de la portabilidad en 2014, un 21,9% menos que el año anterior. La cablera ha sido adquirida por Vodafone, pero ambas aún conservan sus ofertas comerciales propias. Por eso, llama la atención que la ganancia de Ono ha sido claramente descendente desde que se anunció la operación. Desde el máximo alcanzado en marzo (69.412 abonados netos) al mínimo del pasado mes de diciembre (11.845), de lo que se deduce que la estrategia comercial de Ono ha cambiado tras ser asumida por Vodafone y que los usuarios perciben ya como una misma marca ambas empresas.</p>
<p>La cara amarga de la portabilidad fue protagonizada por los operadores con red. Telefónica, incluso si se le suma su filial Tuenti, registró un saldo neto negativo de 819.256, con el consuelo de que rebajó en más de 300.000 los clientes perdidos respecto a 2013. Vodafone redujo a menos de la mitad su saldo negativo en 2014, hasta los 372.429 clientes perdidos. Orange sufrió aún más porque ha pasado de una ganancia neta de 75.336 clientes en 2013 a perder 125.380 en 2014, aunque si se le suman las portabilidades positivas de su marca Simyo (74.723), la pérdida neta de clientes se aminora hasta los 50.657.</p>
<p>Yoigo también dio un vuelco negativo a sus portabilidades. En 2013 había ganado 132.889 y un año después pierde 22.209. La ausencia de una oferta conjunta propia (vende en su paquete Fusión, la banda ancha fija de Telefónica), le pasa factura.</p>
<p>En cuanto a los operadores móviles virtuales, todas las cableras regionales ganaron clientes: Euskaltel (62.967), la gallega R (45.115) y la asturiana Telecable (16.452). El grupo MásMóvil ganó 38.068 y tanto Lebara como Lycamobile, especializados en el segmento de inmigrantes, tuvieron saldos negativos (-38.826 y 6.933, respectivamente).</p>
<p>Los paquetes que venden conjuntamente fijo, móvil, Internet y, en algunos casos, televisión, ha crecido en el último año en 2,9 millones de ofertas hasta alcanzar las 7,9 millones en septiembre, según el Boletín Estadístico Trimestral de la CNMC. Estas cifras avalan la teoría de que cada vez más los consumidores están optando por el único operador, y ya más de ocho millones contratan estos paquetes con una sola compañía y una factura única.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420999005_218334_1421008966_miniatura_normal.jpg" length="6263" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420999005_218334_1421008966_noticia_normal.jpg" length="27972" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420999004-a5c0ce0e001196b020acac13abe0e7bd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Hallada una 'caja negra' del avión Air Asia siniestrado en Indonesia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/12/actualidad/1421034568_397595.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/12/actualidad/1421034568_397595.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El equipo de rescate intenta aún localizar la segunda 'caja negra' que contiene las comunicaciones desde la cabina de los pilotos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 04:57:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Vuelo QZ8501]]></category>
    <category><![CDATA[AirAsia]]></category>
    <category><![CDATA[Búsqueda supervivientes]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes aéreos]]></category>
    <category><![CDATA[Emergencias]]></category>
    <category><![CDATA[Aerolíneas bajo costo]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Aerolíneas]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte aéreo]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un equipo del dispositivo de emergencia de la Marina indonesia recuperó el lunes una de las dos <em>cajas negras</em> del <a href="http://internacional.elpais.com/tag/vuelo_qz8501/a/" target="_blank">avión siniestrado de AirAsia en el mar de Java el pasado 28 de diciembre</a> con 162 personas a bordo. Tras <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/07/actualidad/1420609774_085472.html" target="_blank">la identificación la semana pasada de la cola del aparato</a>, el nuevo hallazgo se presume crucial para determinar los motivos del accidente.</p>
<p><span>“A las 7.11 se ha procedido con éxito a la recuperación de parte de la caja negra conocida</span> como grabadora de datos de vuelo", indicó el director de la Agencia indonesia de Búsqueda y Rescate (Basaranas), Bambang Soelistyo.</p>
<p><span>Los equipos de rescate intentan localizar la segunda <em>caja negra</em> que contiene la grabación de las comunicaciones desde la cabina de los pilotos. Las <em>cajas negras</em> fueron detectadas ayer a una profundidad de entre 30 y 32 metros pero no pudieron ser liberadas al encontrarse atrapadas entre los restos del aparato.</span></p>
<p><span>El avión del vuelo QZ8501 de AirAsia despegó de Surabaya en la madrugada del 28 de diciembre y tenía previsto aterrizar unas horas más tarde en Singapur, pero se estrelló en el mar de Java unos cuarenta minutos después de partir.</span></p>
<p><span>A bordo del avión viajaban 155 pasajeros</span><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/28/actualidad/1419740701_457578.html" target="_blank">, entre ellos 16 niños y un bebé, además de los dos pilotos y cinco miembros de la tripulación</a><span>. La mayoría de las víctimas son de nacionalidad indonesia (155), pero también tres surcoreanos, un malasio, un francés, un británico y un singapurense.</span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/12/actualidad/1421034568_397595_1421034845_miniatura_normal.jpg" length="4653" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/12/actualidad/1421034568_397595_1421034845_noticia_normal.jpg" length="26672" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421034568-18032211bf4e6cf4c1fc0fe4b431f16c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Bruselas propone una nueva prolongación del rescate griego]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/11/actualidad/1420999608_070506.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/11/actualidad/1420999608_070506.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Claudi Pérez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Comisión Europea busca soluciones para que la banca de Atenas pueda financiarse en el BCE]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 00:01:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[BCE]]></category>
    <category><![CDATA[Rescate financiero]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La saga griega continúa y promete emociones fuertes en las próximas semanas. Bruselas propondrá una nueva extensión del rescate griego una vez expire el actual programa de ayuda —a finales de febrero— para evitar una sacudida del sistema financiero helénico, según aseguró a este diario un alto cargo de la Comisión Europea. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/04/actualidad/1420405869_098087.html">El Banco Central Europeo advirtió</a> hace unos días que solo seguirá financiando a la banca griega si el nuevo Gobierno que surja de las elecciones cierra con éxito el rescate actual —con sus exigencias asociadas: más recortes—, se mantiene bajo la órbita del FMI y llega a un acuerdo rápido para activar una línea de crédito de precaución; un rescate <em>suave</em>, con condiciones menos duras. Con esa extensión, la Comisión gana tiempo, responde al ultimátum del BCE y trata de evitar un accidente en Grecia, inicio de la crisis del euro y parada obligatoria en cada una de sus réplicas.</p>
<p>El Eurobanco acepta hoy la deuda griega —a pesar de su baja nota crediticia— para que los bancos no tengan problemas de liquidez, pero ha avisado de que cerrará esa ventana de financiación si Atenas deja de estar bajo programa, con la excusa de evitar mayores riesgos. La respuesta de Bruselas es esa prórroga técnica, de al menos dos meses más. Con ella extiende un puente más allá de las elecciones, la formación de Gobierno y el final del programa actual —que expira el 28 de febrero, tras una primera extensión acordada en diciembre— a la vista de que apenas queda tiempo.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/03/actualidad/1420323127_141700.html">El liderazgo de Syriza en las encuestas</a> complica la jugada: la izquierda de Alexis Tsipras reclama renegociar las condiciones de la ayuda y un alivio para la deuda griega, por lo que lo más probable es una farragosa negociación: hay países que difícilmente van a aceptar de buen grado las propuestas de Atenas. Con su advertencia, el BCE limita el margen de maniobra de Tsipras, pero impone la misma presión sobre la UE, obligada a cerrar un acuerdo rápido con Grecia si quiere evitar un accidente financiero con un gran potencial de contagio.</p>
<p>“La Comisión ya propuso en diciembre una extensión de seis meses. Pero el Gobierno [del conservador Antonis Samarás] no la quiso para tratar de jugar esa baza en las futuras elecciones. Los acontecimientos se han precipitado y es imprescindible una nueva extensión”, según una alta fuente europea.</p>
<p>Nada es sencillo por la conjunción de factores económicos, financieros y electorales, y no solo en Grecia. Fuentes del Eurogrupo confirman que una nueva prórroga permite ganar tiempo “para cerrar la quinta revisión del rescate y negociar la línea preventiva con el Gobierno que salga”. Pero ni siquiera así se salvan todos los escollos: varios países deben debatir esa prórroga en sus Parlamentos; el principal obstáculo es Finlandia, con elecciones en marzo y cuyos partidos se muestran poco inclinados a dar árnica a Grecia mientras Atenas no cumpla las condiciones impuestas.</p>
<p>Y Atenas no termina de cumplir. Las discrepancias son mayúsculas con la troika sobre la forma de salvar el agujero fiscal de 2015, de unos 3.000 millones. El actual Gobierno (Nueva Democracia y Pasok) se resiste a aprobar más ajustes, y en particular una nueva rebaja de las pensiones, por los costes sociales y electorales asociados. Syriza se opone radicalmente a esa y otras medidas exigidas por la troika, como un alza del IVA de los medicamentos. A cambio, el Gobierno actual propone un paquete alternativo, con una subida del IVA turístico del 6,5% al 13%; la congelación de pensiones hasta 2017, y el aumento de los impuestos sobre alcohol y tabaco.</p>
<p>El superávit primario (sin contar intereses) le da algo de aire y capacidad de negociación, pero el margen de Grecia es muy reducido. Hay que satisfacer las demandas de la troika para cobrar los últimos tramos del rescate. Hay que negociar una nueva ayuda con Europa. Y todo eso en medio de una fatiga social creciente, en un país que ha perdido un cuarto de su riqueza, cuya deuda pública se acerca al 200% del PIB, que sigue con datos de paro estratosféricos y que, a todo esto, presenta aún una recuperación muy frágil y todo tipo de promesas electorales difíciles de cumplir.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420999608_070506_1421006621_miniatura_normal.jpg" length="8625" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420999608_070506_1421006621_noticia_normal.jpg" length="49742" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420999607-564adda193547342c3dffa209464e96f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tania Sánchez fue alumna de talleres que tutelaba su hermano]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/11/madrid/1420983862_960063.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/11/madrid/1420983862_960063.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elisa Silió]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La candidata autonómica de IU, que afirmó ignorar la función de su familiar en la cooperativa Aúpa, cursó allí estudios de voz y batería entre 2003 y 2005]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 14:44:23 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Tania Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Rivas-Vaciamadrid]]></category>
    <category><![CDATA[IU]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Durante dos cursos, <a href="http://elpais.com/tag/tania_sanchez_melero/a/" target="_blank">Tania Sánchez</a>, candidata de Izquierda Unida a presidir la Comunidad, asistió como alumna a talleres musicales en la cooperativa Aúpa, que dirigía su hermano Héctor. Esto contrasta con sus repetidas afirmaciones de que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/07/actualidad/1420668433_749214.html" target="_blank">ignoraba que su hermano</a> fuera el administrador.</p>
<p>Por estos y otros programas socioculturales, la cooperativa facturó al Ayuntamiento de Rivas-Vaciamadrid —en el que la hoy diputada regional y su padre eran concejales— un total de 1,2 millones de euros en seis años. Sánchez se apuntó al programa de canto (voz) de enero a junio de 2003, y al de batería de octubre de 2004 a junio de 2005. Así consta en las fichas de alumnado incluidas en las memorias anuales de Aúpa.</p>
<p>Fuentes próximas a Sánchez confirman a EL PAÍS la asistencia de la candidata a las clases e insiste en su ignorancia sobre el papel de su hermano. “Estamos tranquilos. Iba a clase como sus amigas y mucha gente en Rivas. Sabía que su hermano estaba en Aúpa, pero no qué cargo desempeñaba. Está ya todo dicho”, aseguran.</p>
<p>En ese periodo, Sánchez no era concejala —lo fue de 2007 a 2011—, pero sí asesora del grupo municipal de IU. Además, acababa de abandonar la casa de su padre —el edil Raúl Sánchez—, donde se estableció la sede social de Aúpa, un año después de empezar ella las clases. El cambio de domicilio social se produjo en diciembre de 2003, cuando su hermano se hizo administrador.</p>
<p>Tania Sánchez acudió a sus clases de canto junto a una de las fundadoras de Aúpa, Abril Barceló, que aún era interventora de la cooperativa. Luego coincidió en clases de batería con otra fundadora, Miriam Álvarez, aunque en distinto horario. Y, en paralelo, ese año <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/23/madrid/1419374105_388309.html" target="_blank">el propio Héctor</a> ocupó una plaza en clase de Capoeira.</p>
<p>Las clases a las que asistió Tania Sánchez se celebraban entre las 21.00 y las 23.00. La de batería era de media hora y tenía cuatro alumnos. La candidata sobresalía al parecer por su impuntualidad. Su ficha de canto certifica: “Le resulta un poco difícil. Muestra mucho interés y seriedad. Por su trabajo, falta bastante”.</p>
<p>En 2008, tres años después de finalizar las lecciones, la ya concejala de Cultura participó en la Junta de Gobierno local que refrendó un contrato de 137.000 euros para esos mismos talleres. Fue una de las más de 4.000 adjudicaciones de aquella legislatura. Fuentes cercanas a Sánchez insisten: “No queda bien que estuviese presente en la Junta, pero fue irrelevante su actuación. No cambió nada. No hay nada ilegal”.</p>
<p>El miércoles, ante la comisión de investigación sobre este asunto celebrada en el Ayuntamiento de Rivas, Sánchez negó conocer entonces que su hermano era el administrador. “Sabía que trabajaba en Aúpa”, dijo. Por su ignorancia, explicó, no se abstuvo de refrendar las adjudicaciones o se salió de la reunión de la Junta. La Ley de Contratos Públicos obliga a ausentarse en las votaciones de los contratos familiares y ella no lo hizo. Tampoco su padre.</p>
<p>Aunque Héctor Sánchez solo hubiese sido socio —no administrador—, legalmente su familia también debería haberlo comunicado al Ayuntamiento. El entonces alcalde, José Masa (IU), asegura que si hubiese sido informado del asunto habría impedido el contrato: “Supone un desgaste político y puede haber manipulación mediática”.</p>
<p>Según la oposición, el informe de los servicios jurídicos de Rivas confirma la ilegalidad en la actuación La Alcaldía ha reaccionado encargando otro informe al Instituto de Derecho Local de la Universidad Autónoma, que sostiene lo contrario: los concejales, a diferencia de otros cargos públicos, representan a los ciudadanos y no a sí mismos cuando votan.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/11/madrid/1420983862_960063_1420984286_miniatura_normal.jpg" length="5894" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/11/madrid/1420983862_960063_1420984286_noticia_normal.jpg" length="27951" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421004287-b1700331f511395e0ff46dc7da875d06]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Haití sigue luchando por sobrevivir]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421006903_513917.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421006903_513917.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Maye Primera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Cinco años después del terremoto que mató a 300.000 personas apenas hay avances en el país más pobre de América]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 02:45:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Terremoto Haití 2010]]></category>
    <category><![CDATA[Terremotos]]></category>
    <category><![CDATA[Seísmos]]></category>
    <category><![CDATA[Aniversarios]]></category>
    <category><![CDATA[Pobreza]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los escombros ya no bloquean las calles de Puerto Príncipe, <a href="http://www.elpais.com/especial/terremoto-haiti-2010/" target="_blank">sacudida hace cinco años por un terremoto</a> de 30 segundos y 7 grados de magnitud en la escala de Richter, que mató a unas 300.000 personas y dejó sin casa a millón y medio de haitianos. Pero <a href="http://elpais.com/elpais/2014/02/17/opinion/1392633365_685673.html" target="_blank">a pesar de la voluntad expresada por el mundo</a> para ayudar a Haití y a sus instituciones a sobreponerse del golpe, poco se ha construido —o reconstruido— sobre lo devastado. El país más pobre y desigual del hemisferio, y su frágil democracia, siguen demasiado ocupados en sobrevivir.</p>
<p>Del millar y medio de campamentos establecidos en 2010 para albergar temporalmente a las familias desplazadas por el terremoto, aún existen 123 y <a href="http://elpais.com/elpais/2014/01/16/planeta_futuro/1389898196_223430.html" target="_blank">viven allí más de 85.000</a> que, en su mayoría, no tienen acceso a agua potable, disposición de residuos o electricidad, o están en riesgo de sucumbir al próximo desastre natural. En más de la mitad de estos campos no hay siquiera letrinas y donde las hay, cada una la comparten unas 80 personas. “Las condiciones de vida en los campos siguen siendo extremadamente precarias. La provisión de servicios esenciales ha ido disminuyendo progresivamente a lo largo de los años, debido a la reducción del financiamiento y a que se le da mayor prioridad al cierre de los campamentos”, <a href="http://www.amnesty.org/es/library/info/AMR36/003/2015/es" target="_blank">alerta Amnistía Internacional en un informe difundido este mes</a> sobre la negación del derecho a una vivienda adecuada para las familias afectadas por el seísmo.</p>
<p>El grueso de quienes han abandonado los campamentos no lo ha hecho para mudarse a una vivienda segura. La mayoría regresó al lugar donde antes estuvo su casa o fue desalojada a la fuerza, y un tercio de ellos recibió subsidios de instituciones públicas y privadas para pagar una renta. Ni antes ni ahora ha habido techo para todos, pues el año del seísmo que dejó sin hogar a 1,5 millones de personas, el déficit de viviendas en la zona metropolitana de Puerto Príncipe ya superaba el medio millón. Y en los cinco años transcurridos desde el terremoto, todas las organizaciones internacionales presentes en Haití <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/01/12/actualidad/1357992998_155254.html" target="_blank">han construido solo 9.000</a>.</p>
<p>La conclusión a la que han llegado los países y organizaciones involucrados en la construcción de refugios y viviendas para las familias desplazadas, como el Gobierno de Estados Unidos, es que sus planes iniciales eran demasiado ambiciosos. “Esperábamos que muchos más donantes se presentaran y se asociaran con nosotros para construir nuevas casas, nuevos asentamientos, pero esos fondos no se materializaron”, admitió Elizabeth Hogan, secretaria interina de administración de la oficina para América Latina y el Caribe de la <a href="http://www.usaid.gov/" target="_blank">Agencia Internacional de Estados Unidos para el Desarrollo</a> (USAID, por sus siglas en inglés), el pasado 8 de enero. EE UU, uno de los países que más fondos ha aportado tras la emergencia, planeaba construir 15.000 casas, pero en cinco años solo ha levantado 2.600; entre otras razones, porque los costos eran tres veces más elevados de lo que preveían.</p>
<p>En la medida en que estos campos han sido desmantelados, la zona metropolitana de Puerto Príncipe ha ido creciendo hacia el norte. Más de 200.000 haitianos se han mudado por cuentagotas a barrios improvisados en los sectores de Canaan, Jerusalem y Onaville, a una decena de kilómetros del centro por la carretera que conduce a las fosas comunes de Saint Christophe de Titanyen. Allí están enterradas miles de víctimas del terremoto y de <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/17/album/1418821714_584086.html#1418821714_584086_1418828630" target="_blank">la epidemia de cólera</a> que estalló en octubre de 2010 y que ya ha matado a más de 8.700 haitianos. Oficialmente estas personas ya no forman parte de la lista de desplazados por el seísmo, y por tanto ya no están en el foco de la asistencia internacional. Tanto el Gobierno como los donantes internacionales han prometido aportarles asesoría y algo de financiamiento para que construyan nuevas casas por su cuenta.</p>
<p>En números gruesos, los haitianos son hoy menos pobres de lo que eran hacen una década. Según una encuesta publicada en diciembre por el <a href="http://datos.bancomundial.org/pais/haiti" target="_blank">Banco Mundial</a>, la pobreza extrema en Haití ha disminuido del 31% en el año 2000 al 23,8% en 2012. Pero el 70% de la población total es pobre a secas o vulnerable de volver a caer en la pobreza, cada vez que un desastre natural o la enfermedad vuelva a golpearles.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421006903_513917_1421008292_miniatura_normal.jpg" length="9892" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421006903_513917_1421008377_noticia_normal.jpg" length="115728" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421027105-e3af13e43768956b7873d0176bf1e081]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Inditex y DIA suben entre los gigantes del comercio]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/11/actualidad/1421000345_262009.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/11/actualidad/1421000345_262009.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel Jiménez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Mercadona sigue como primer minorista español, mientras El Corte Inglés y Eroski caen en la lista mundial]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 00:01:46 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Día]]></category>
    <category><![CDATA[Inditex]]></category>
    <category><![CDATA[Eroski]]></category>
    <category><![CDATA[El Corte Inglés]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas textiles]]></category>
    <category><![CDATA[Supermercados]]></category>
    <category><![CDATA[Grandes almacenes]]></category>
    <category><![CDATA[Distribución]]></category>
    <category><![CDATA[Textil]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados]]></category>
    <category><![CDATA[Grandes superficies]]></category>
    <category><![CDATA[Confección]]></category>
    <category><![CDATA[Establecimientos comerciales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La larga crisis económica que ha azotado España no ha impedido que algunos de sus líderes comerciales destaquen entre los grandes minoristas del mundo. Inditex y DIA han vuelto a escalar posiciones en la última edición de Global Powers of Retailing, la clasificación mundial oficiosa del comercio minorista, elaborada por Deloitte y la revista Stores, presentada ayer en Nueva York. Mercadona se mantiene como el primer grupo español de la lista, mientras que El Corte Inglés y Eroski vuelven a retroceder posiciones.</p>
<p>Wal-Mart (EE UU) lidera la clasificación mundial a gran distancia de sus perseguidores. La también estadounidense Costco, que desembarcó en España el año pasado, sube al segundo puesto ante la crisis de la británica Tesco, según los datos difundidos ayer, referidos al año 2013 o 2013/2014 en caso de ejercicio irregular.</p>
<p>El informe de Deloitte recoge los datos de las 250 mayores empresas minoristas del mundo, las que facturan más de 3.800 millones de dólares. En conjunto, ingresaron 4,35 billones de dólares, frenando su crecimiento al 4,1%. Con carácter general, las cifras incluyen solo las ventas minoristas, dejando fuera concursos públicos y ventas por otros canales.</p>
<p>Amazon lidera el comercio electrónico, con 60.900 millones de dólares, más que las 10 siguientes empresas juntas. Solo se cuentan las ventas directas y no las hechas por otras empresas en su plataforma, que elevarían la cifra a 140.600 millones. Ese criterio, a su vez, explica que Alibaba no esté en la lista, pues sus plataformas Taobao y Tmall (con 272.826 millones de dólares) son más bien unos centros comerciales virtuales en los que otros venden.</p>
<p>Entre las cinco empresas españolas que entran en la lista, Inditex (44ª) es la única que ha conseguido avanzar posiciones durante todos los años de la crisis. Su modelo de negocio y, sobre todo, su presencia internacional han permitido al grupo dirigido por Pablo Isla aumentar su facturación año tras año pese a la debilidad de su mercado de origen.</p>
<p>DIA entró en la clasificación en la edición de 2013 tras independizarse de Carrefour. Ganó dos puestos el año pasado y uno más en la edición de ayer. Ocupa el puesto 72º. El grupo dirigido por Ricardo Currás ha resistido relativamente bien en España el declive del consumo. A eso se ha unido la compra de Schlecker/Clarel, un plan de expansión bajo el modelo de franquicia y el aumento de ventas en países emergentes.</p>
<p>Mercadona también ha capeado bien el temporal de la crisis española gracias a sus costes y precios ajustados, sus marcas propias y las nuevas aperturas. Ha alternado ascensos y retrocesos en la clasificación mundial, en la que es la primera empresa española, en el puesto 42º, el mismo del año anterior, tras un ejercicio en que moderó algo su crecimiento. La internacionalización sigue siendo su asignatura pendiente.</p>
<p>En cambio, El Corte Inglés y Eroski, también muy dependientes del mercado español, han sufrido más el impacto de la crisis. El Corte Inglés era el mayor grupo minorista español y el 39º del mundo antes de la crisis. Su escasa diversificación internacional y su exposición a segmentos en que el consumo ha caído con fuerza le ha hecho retroceder 27 posiciones. Tras varios años de caída de ventas casi ininterrumpidas, El Corte Inglés llegó a un punto de inflexión en la segunda mitad del pasado ejercicio, pero eso no fue suficiente para cerrar el año con crecimiento. Su retroceso provoca que el grupo que ahora dirige Dimas Gimeno caiga cuatro posiciones en la lista, hasta el puesto 66º. En el ejercicio que cierra el próximo 28 de febrero, el grupo espera volver al crecimiento.</p>
<p>El que ha tenido más problemas es Eroski. La empresa vasca del grupo Mondragón llegó a escalar hasta la 76ª posición hace cinco años con la compra de Caprabo. Pero esa adquisición se le indigestó. La empresa acaba de comunicar a la CNMV que espera cerrar antes de fin de mes el acuerdo con los bancos para refinanciar su deuda tras encadenar más de seis años de pérdidas. La constante caída de las ventas le ha relegado al puesto 136º.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421000345_262009_1421001839_miniatura_normal.jpg" length="6909" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421000345_262009_1421001711_noticia_normal.jpg" length="34411" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421000345-7af387a58d794e2f575709666dbd0203]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Margallo compara la batalla al yihadismo con la II Guerra Mundial]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1420995257_760940.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/11/actualidad/1420995257_760940.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El jefe de la diplomacia española alerta en Jordania contra el peligro de la “islamofobia”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 17:58:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[José Manuel García Margallo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/jose_manuel_garcia_margallo/a/">El ministro de Asuntos Exteriores, José Manuel García-Margallo,</a> ha comparado este domingo en Amán (Jordania) la lucha contra el yihadismo con la II Guerra Mundial, en la que las democracias se enfrentaron al totalitarismo. Una guerra sin cuartel donde dialogar con el autodenominado Estado Islámico, Al Qaeda o cualquier de sus franquicias “sería un error político de primera magnitud” y que le ha servido incluso para echar mano del eslogan de la República frente al alzamiento franquista: “No pasarán”.</p>
<p>Los <a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420915001_079367.html">atentados de París han alterado la agenda de la primera jornada de la gira</a> del jefe de la diplomacia española por Oriente Medio. El rey Abdalá, el ministro de Asuntos Exteriores jordano, Nasser Judeh, y el presidente palestino, Mahmud Abbas, con quienes tenía previsto reunirse en Amán, han viajado a la capital francesa para participar en la marcha de repulsa contra el ataque al semanario satírico Charlie Hebdo. Con los dos primeros tendrá ocasión de verse mañana, pero no con el último, que planea viajar de París a Turquía. El canciller español ha restado importancia a estas faltas. “Nunca una ausencia ha sido mejor bienvenida por el Gobierno español”, ha dicho, tras subrayar la importancia de que los líderes árabes estén en primera línea de la respuesta a un terrorismo que dice inspirarse en el Islam.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1420971318_290371.html">Lo sucedido en Francia ha resucitado, según el ministro, dos demonios del siglo XX que parecían definitivamente enterrados:</a> los ataques contra la libertad de prensa y el antisemitismo. Y ha hecho votos porque a estos dos horrores “no se una un nuevo horror: la islamofobia”. Margallo ha puesto a Jordania como ejemplo de un Islam que predica los valores de la paz y la tolerancia. Fortalecer a los régimen árabes moderados es, su juicio, la “mejor receta” para frenar la expansión del fanatismo religioso.</p>
<p>El canciller español se ha reunido con el primer ministro jordano, Abdullah Ensur, con quien ha analizado la guerra civil en Siria y la lucha contra el Estado Islámico, tanto en Siria como en Irak. Jordania forma parte de la coalición internacional contra el Estado Islámico y uno de sus pilotos está en manos de los yihadistas, que han amenazado con ejecutarlo, lo que demuestra su “grado de compromiso y sacrificio”, según el ministro.</p>
<p>Pero el mayor coste para Jordania es la presencia en su territorio de unos 650.000 refugiados sirios. Para aliviar su dramática situación, especialmente ahora que una tormenta de frio y nieve asola la región, España ha destinado 3,5 millones de euros en el periodo 2012-14, del total de 18,2 millones destinados en los últimos cuatro años en ayuda humanitaria a Siria. Margallo ha comunicado a Ensur la puesta en marcha de un programa con la UE, denominado Tahdir Masar, para el fortalecimiento de las instituciones en los países árabes.</p>
<p>El jefe de la diplomacia española ha abordado también en Jordania el establecimiento de un canal de comunicación permanente entre las misiones de ambos países en Nueva York y Bruselas, ya que ambos son este año miembros no permanentes del Consejo de Seguridad de la ONU, así como la mejora de la cooperación antiterrorista, mediante el intercambio de información, centrada en las fuentes de financiación del yihadismo y el reclutamiento de combatientes extranjeros.</p>
<p>También se ha reunido en Amán con empresarios españoles, especialmente activos en el sector de las energías renovables. El año pasado Elecnor consiguió un contrato de 112 millones para construir un parque eólico y OHL otro de 105 para la terminal de reservas estratégicas de petróleo, Firmas españolas compiten entre otros proyectos por la construcción de una desaladora en el Mar Rojo y de plantas solares.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420995257_760940_1421006002_miniatura_normal.jpg" length="5343" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420995257_760940_1420995322_noticia_normal.jpg" length="31819" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420995257-1f1312067e346393a90d361a54e27cfb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cruzada política contra la homosexualidad en Egipto]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1420991750_228018.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1420991750_228018.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ricard González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una redada con 26 detenidos es la última de una serie de persecuciones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 17:38:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Homofobia]]></category>
    <category><![CDATA[Matrimonio homosexual]]></category>
    <category><![CDATA[Gays]]></category>
    <category><![CDATA[Egipto]]></category>
    <category><![CDATA[Matrimonio]]></category>
    <category><![CDATA[Activismo lgtb]]></category>
    <category><![CDATA[LGBT]]></category>
    <category><![CDATA[Homosexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[Familia]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos civiles]]></category>
    <category><![CDATA[Activismo]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos humanos]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En una sociedad tan conservadora como la egipcia, ser homosexual nunca ha sido fácil. Sin embargo, durante los últimos meses, la presión de las autoridades ha alcanzado unos límites inéditos. En los últimos 18 meses, se han producido más de 50 redadas contra la comunidad de gais y transexuales, según las estimaciones de las asociaciones de derechos humanos. Uno de los casos más emblemáticos, por el número de afectados y por su notoriedad pública, ha sido la redada contra un <em>hamam</em> o baño público del centro de El Cairo, recogida a través de las cámaras del programa de televisión <em>al-Mustakhbi</em> <em>(Lo escondido)</em> y que se saldó con el arresto de 26 hombres.</p>
<p>Aunque la homosexualidad no figura como un delito en el Código Penal, desde hace décadas se ha hostigado a la comunidad gay en los tribunales utilizando cargos tan vagos como “perversión”, o “comisión de actos indecentes en público”, habitualmente asociados a la prostitución. Estas han sido las acusaciones contra los 26 imputados del caso conocido como el <em>hamam gay,</em> cuyo veredicto se espera el 12 de enero. También fueron estos los cargos usados contra los ocho jóvenes que participaron en un vídeo que presuntamente simulaba un matrimonio homosexual en un barco en el Nilo. Todos ellos recibieron una condena de tres años de cárcel, posteriormente reducida a uno.</p>
<p>Según la versión oficial, Mona Iraqi, la presentadora del programa de televisión <em>al-Mustakhbi,</em> se enteró de que un baño público de El Cairo era utilizado como lugar habitual de citas por la comunidad gay, y de que incluso “se celebraban orgías”. La reportera presentó una denuncia a la policía, y el pasado 8 de diciembre acompañó a un equipo de agentes en su redada en el local, filmando la detención de cerca de 30 personas que allí se encontraban. “Nuestro programa ha sido capaz de destruir un centro de perversión entre hombres y pillarlo en pleno acto de forma flagrante... Dios mío, el resultado es bello”, presumió en su página de Facebook.</p>
<p>Sin embargo, en los mentideros de El Cairo se sospecha que fueron más bien las autoridades quienes contactaron con la reportera para dar mayor difusión y espectacularidad a su campaña contra los homosexuales. “El régimen está utilizando el acoso a la comunidad gay para presentarse como el guardián de la moral pública y ganar puntos entre los sectores más conservadores de la sociedad. Quieren neutralizar las críticas de la Hermandad que les acusan de gobierno antimusulmán”, explica Ibrahim, uno de los responsables de la ONG Egypt LGBT. El actual presidente, el general Abdelfattá al Sisi, ejecutó un golpe de Estado en verano de 2013 contra el raïs Mohamed Morsi, uno de los líderes del movimiento islamista de los Hermanos Musulmanes.</p>
<p>El caso ha puesto en la picota a Iraqi, que se ha defendido argumentando que el objetivo de su programa, presuntamente de “periodismo de investigación”, era alertar de la gravedad del peligro del sida y evitar su propagación. En lugar de sofocar la polémica, su actitud la ha avivado, pues no solo ha estigmatizado a los homosexuales sino a los enfermos de sida, lo que provocará que muchas personas infectadas con el virus sean ahora más reacias a buscar ayuda o ser examinadas.</p>
<p>Poco después de la emisión de su <em>espectáculo,</em> colegas del mundo del periodismo, activistas e intelectuales bombardearon su página de Facebook con airadas críticas. “Su actuación ha sido muy sorprendente. Ella se solía presentar como alguien de mentalidad abierta”, comenta una persona cercana a su entorno.</p>
<p>Varias asociaciones de derechos humanos publicaron un comunicado censurando su comportamiento, pues no solo viola el código ético del periodismo, sino la ley de protección de la privacidad. Más allá del rechazo de sus colegas, Iraqi recibió su primer castigo del exterior. El festival de cortometrajes suizo Shnit, al que la reportera representaba en Egipto, suspendió su relación contractual de manera fulminante.</p>
<p>No obstante, este contratiempo no es nada comparado con el que sufren y sufrirán los 26 hombres procesados. Según sus abogados, varios de ellos fueron sometidos a exámenes físicos —condenados por Human Rights Watch por contravenir las convenciones contra la tortura— que demostraron que no habían realizado prácticas homosexuales. De todas formas, aún en caso de que finalmente fueran absueltos, habrán sido marcados por un estigma de por vida. Esto es lo que sucede cuando a uno le filman siendo detenido en ropa interior acusado de homosexualidad en una sociedad tan conservadora como la egipcia.</p>
<p>La redada contra el <em>hamam gay</em> representa el punto álgido de una campaña de acoso policial contra la comunidad homosexual, en la que incluso se han utilizado algunas redes sociales, como Facebook o Grindr, para preparar trampas en forma de citas a ciegas. De ahí que desde el propio Grindr se haya aconsejado a sus usuarios en Egipto extremar la cautela antes de revelar la propia identidad.</p>
<p>Ni durante la dictadura de Mubarak ni el breve periodo de gobierno de Morsi el hostigamiento fue tan intenso. Hay que remontarse al 2001, cuando 52 hombres fueron arrestados por participar en una presunta fiesta gay en <a href="http://elpais.com/diario/2001/11/15/ultima/1005778801_850215.html">un barco llamado <em>Queen,</em></a> para encontrar un caso de una redada tan masiva. Se calcula que en los últimos tres meses se ha encarcelado a unas 150 personas por ser gais o transexuales. “Existe un gran miedo entre la comunidad, y la mayoría está optando por esconder cualquier muestra orientación sexual. El precio a pagar por un simple arresto es muy elevado, porque los gais suelen ser víctimas de malos tratos y violaciones en las comisarías y cárceles”, se lamenta Ibrahim.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420991750_228018_1420992564_miniatura_normal.jpg" length="7431" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420991750_228018_1420992564_noticia_normal.jpg" length="57741" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420991750-7dadf73bfa2d936060c2f6ac9083fc32]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Maduro deja Irán y Arabia Saudí sin acuerdos concretos sobre petróleo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421011557_074005.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421011557_074005.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alfredo Meza]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Venezuela busca aliados para evitar la caída del precio del crudo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 22:44:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nicolás Maduro]]></category>
    <category><![CDATA[OPEP]]></category>
    <category><![CDATA[Venezuela]]></category>
    <category><![CDATA[Arabia Saudí]]></category>
    <category><![CDATA[Irán]]></category>
    <category><![CDATA[Península arábiga]]></category>
    <category><![CDATA[Petróleo]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles fósiles]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Energía no renovable]]></category>
    <category><![CDATA[Fuentes energía]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La misión más importante del Gobierno de <a href="http://elpais.com/tag/nicolas_maduro/a/" target="_blank">Nicolás Maduro</a> se desarrolla desde principios de año en Oriente Próximo y Asia. Comenzó en China, buscando el auxilio financiero necesario para <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/08/actualidad/1420727248_265085.html" target="_blank">evitar un ajuste fiscal de grandes proporciones</a> que modifique el modelo económico impulsado por el oficialismo: control en toda la economía, un subsidio de más de 15.000 millones de dólares anuales a la gasolina y la financiación de una política social que ha perdido su efectividad con el paso de los años. El sábado visitó Irán con la esperanza de impulsar con ese país, afectado también por la caída del petróleo, un nuevo incremento del precio, y prosiguió este domingo en Arabia Saudí, donde, según el ministro de Economía, Finanzas y Banca Pública de Venezuela, Rodolfo Marco Torres, ambos países se comprometieron a trabajar para recuperar el mercado. Sin embargo, de ninguna de los dos viajes trascendieron acuerdos concretos. Maduro estará este lunes en Qatar y cerrará su gira en Argelia.</p>
<p>De acuerdo con el Gobierno venezolano, el ayatolá Ali Jamenei, líder supremo de Irán, apoyará una coordinación entre sus países para revertir la rápida caída de los precios del petróleo, a la que describió como “un complot político fraguado por enemigos comunes”.</p>
<p>Venezuela necesita altos precios del petróleo para mantener su nivel de gastos. Durante muchos años ha sido <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/31/actualidad/1420029259_070709.html" target="_blank">incapaz de aumentar su producción petrolera</a>. En esa iniciativa, Caracas no solo quiere incluir a sus aliados de la Organización de Países Exportadores de Petróleo (OPEP), sino también a aquellos grandes productores no afiliados al grupo.</p>
<p>En esta ocasión, Venezuela enfrenta la resistencia de Arabia Saudí, el principal productor del bloque, que no parece dispuesto a perder su porción del mercado y prefiere que el barril se cotice a la baja. No dejan de ser malas noticias. Venezuela ingresa 96 de cada 100 dólares a su economía por la venta de crudo, y el desplome la ha dejado en una crítica situación.</p>
<p>“La baja de los precios responde a decisiones geopolíticas destinadas a afectar a Irán, a Rusia y a Venezuela”, dijo Maduro en Teherán. Se refiere a las nuevas tecnologías empleadas en EE UU para extraer petróleo y gas de esquisto, que han provocado una caída en barrena de la cesta venezolana (el precio medio del barril) a niveles de 2009. El viernes cotizó en 42,44 dólares, 4,61 menos que a principios de año.</p>
<p>Esta cruzada de Maduro es similar a la que emprendió su antecesor Hugo Chávez a mediados de 2000, como preparación a la cumbre de la <a href="http://elpais.com/tag/opep_organizacion_paises_exportadores_petroleo/a/" target="_blank">OPEP</a> que se celebraría en septiembre de ese año en Caracas. Entonces, como ahora, el Gobierno venezolano estaba preocupado por impulsar el incremento de los precios del petróleo recortando la producción. Con el paso de los años el relato oficial ha querido hacer ver que después de ese viaje se produjo la gran bonanza petrolera venezolana, que permitió fundar exitosos programas sociales a partir de 2003 y consolidó la presidencia Chávez hasta su muerte, en marzo de 2013. En dicho relato no se mencionaba cómo contribuyó al alza de petróleo las campañas de Washington en Irak y Afganistán.</p>
<p>La prensa oficial venezolana siempre resalta el compromiso de los países visitados de apoyar a Venezuela en su campaña. Sin embargo, no se conocen detalles específicos de las estrategias que se seguirán, de modo que solo el paso de los meses determinará si esta gira, muy criticada por la oposición local, ha sido exitosa.</p>
<p>Hasta ahora se ha anunciado que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/07/actualidad/1420666390_044290.html" target="_blank">China invertirá unos 20.000 de dólares</a> (16.800 millones de euros) en Venezuela, pero se desconoce si se trata solo de inversiones para los proyectos que ya están en marcha, y que Caracas paga con envíos de crudo, o si el Gobierno obtuvo dinero en efectivo para paliar lo que le debe al sector privado. Firmas y especialistas locales calculan que el monto asciende a unos 21.000 millones de dólares (17.640 millones de euros). La deuda tiene al país sumido en una crisis de escasez y desabastecimiento sin precedentes, y al chavismo unido en una plegaria para intentar salvar las consecuencias de la crisis económica.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421011557_074005_1421011801_noticia_normal.jpg" length="81423" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421011556-ab560ad95c4eac9102d64ecd62d8b71e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La venganza del petróleo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421003760_980703.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421003760_980703.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Antonio Navalón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Este combustible ha alimentado atentados como los de las Torres Gemelas y el de ‘Charlie Hebdo’]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 20:16:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Atentado Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[París]]></category>
    <category><![CDATA[Charlie Hebdo]]></category>
    <category><![CDATA[Libertad prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Francia]]></category>
    <category><![CDATA[Humor gráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Petróleo]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles fósiles]]></category>
    <category><![CDATA[Prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Energía no renovable]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Fuentes energía]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cuando el primer lord del Almirantazgo inglés, John Fisher, decidió sustituir el combustible del poderío británico —al cambiar el del carbón por el petróleo en su flota—, configuró el mundo en el que vivimos. El petróleo se ha vengado de muchas maneras por haberse convertido en el factor determinante del siglo XX y, por lo que se ve, de lo que llevamos del XXI. Los países que tuvieron mala suerte lo descubrieron pronto.</p>
<p>América Latina tiene un déficit endémico e histórico de instituciones. Nos hemos pasado toda la vida explicando lo que queríamos hacer para a continuación nunca hacerlo. Por ejemplo, Venezuela era un país normal hasta que tuvo la desgracia de que aparecieran en su subsuelo las mayores reservas de petróleo del mundo. México era un país pobre, desangrado, con problemas, pero tenía un futuro basado en su dignidad y en la extensión territorial que no le habían robado en la invasión de Estados Unidos —guerra entre 1846 y 1848— cuando descubrió que poseía oro negro.</p>
<p>¿En qué momento en México se torció la historia y dejó de ser un país de desarrollo normal? ¿Acaso no fue cuando el expresidente López Portillo proclamó aquello de “administraremos la abundancia”?</p>
<p>El petróleo ha servido también para aplazar una y otra vez, por la irresponsabilidad política colectiva de la América que habla español, el problema de la obligación fiscal.</p>
<p>Actualmente, los Estados pesan poco, los dictadores mucho y los grupos de presión, aún más.</p>
<p>Un sistema fiscal estable como el que se impone cuando uno no tiene petróleo o incluso cuando lo tiene como en los casos de Noruega y en cierto sentido —aunque no es comparable— Brasil, donde el Estado es fuerte, no hay problema. Pero si se descubre petróleo en un país débil se transforma en la gran cobertura para que se hagan muchas barbaridades y se permita que la miseria y la desigualdad cabalguen y naveguen por los océanos del líquido negro que hace sumamente ricos a unos pocos, pero miserables a otros muchos.</p>
<p>El petróleo es un arma estratégica desde 1900. Ahora, vuelve a serlo, pero a la inversa. La primera vez que se demostró la eficacia del petróleo como sumo hacedor del mundo moderno fue a lomos de los barcos japoneses cuando en Port Arthur en 1905 acabaron con el sueño de la armada imperial rusa. Y eso naturalmente fue una operación hecha con, por y para la grandeza del gobierno de su majestad británica.</p>
<p>La religión, presente desde siempre en las guerras entre árabes y cristianos, también ha impregnado las relaciones de Occidente con los países árabes productores de crudo. Las Torres Gemelas, los degollamientos del Estado Islámico y el atentado en París contra la revista Charlie Hebdo son parte de una misma historia, alimentada por el petróleo. Ahora, para América, para toda América, bien por acción (México, Argentina, Brasil), bien por reacción, debilitamiento o fortalecimiento de los grandes intereses estratégicos (chinos y rusos), este combustible vuelve a ser un factor determinante para configurar el mapa del nuevo mundo.</p>
<p>Ganador: Estados Unidos de América porque su política ha sido salvaje. El origen de la crisis financiera está en los estadounidenses que, además, han degollado —sin ninguna piedad— a su clase media. La Gran República del Norte ha roto el modelo que venía arrastrándose desde el final de la Segunda Guerra Mundial, un cierto Welfare State. Ahora el éxito y la competencia estadounidenses están basados en la política tan agresiva e inteligente que ha hecho con la energía (sus costos energéticos) y también en una reconversión de la robótica y en un tratamiento de las masas laborales completamente inédito en el sentido de que se parece más a mediados del siglo XVIII que a la primera década del siglo XXI.</p>
<p>Asimismo, Estados Unidos no tiene como les pasa por ejemplo a Argentina, Brasil y a Ecuador, que negociar con sus indígenas (porque casi no existen en su territorio), lo cual le da una gran ventaja pues son precisamente ellos los propietarios de grandes extensiones de tierra que en ocasiones es donde se encuentran los yacimientos de minerales estratégicos y el propio petróleo.</p>
<p>El petróleo no sólo se venga, sino que se ha convertido en la gran marea —junto con el cambio climático— que esculpe el mundo del futuro.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421003760_980703_1421013233_miniatura_normal.jpg" length="6456" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421003760-5463cc0624ce494209cfdc03cf16a7cc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[DOMINGO///// La difusa frontera entre la colaboración y el negocio]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/08/actualidad/1420714739_662242.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/08/actualidad/1420714739_662242.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Andrea Nogueira Calvar]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El nuevo modelo económico basado en la compartición
de bienes y servicios se abre paso sin cauces legales que lo regulen]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 20:48:14 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Bluemove]]></category>
    <category><![CDATA[BlaBlaCar]]></category>
    <category><![CDATA[Uber]]></category>
    <category><![CDATA[Carsharing]]></category>
    <category><![CDATA[Apps]]></category>
    <category><![CDATA[Renting automóviles]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[Aplicaciones informáticas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil multimedia]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Programas informáticos]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Informática]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El fenómeno es imparable. Los datos que genera la economía colaborativa desbordan cualquier previsión: 2.580 millones de euros movieron las empresas del sector en todo el mundo en 2013, según las estimaciones de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia, un 25% más que el año anterior. “Las reglas del juego están cambiando”, sentencia Carlos Trias, miembro del Comité Económico y Social Europeo (CESE). El órgano consultivo europeo <a href="http://www.eesc.europa.eu/?i=portal.es.events-and-activities-built-in-obsolescence" target="_blank">emitió un dictamen</a> en enero de 2014 <em>(Consumo colaborativo o participativo: un modelo de sostenibilidad para el siglo X</em><em>XI)</em> con el objetivo de presionar al Consejo Europeo para que incluya la nueva corriente en su agenda de trabajo. La envergadura del movimiento impide darle la espalda. Promotores y detractores claman por una regulación que dé luz a la penumbra legal en la que se encuentran.</p>
<p>La revista <em>Time</em> la ha calificado como <a href="http://content.time.com/time/specials/packages/article/0,28804,2059521_2059717_2059710,00.html" target="_blank">una de las 10 ideas que cambiarán el mundo</a>. “No surgió ayer, pero ahora es un fenómeno global”, dice Trias. Internet ha hecho posible que sus seguidores se propaguen como un virus. El 76% de los españoles ha alquilado o compartido alguna vez bienes y servicios, según datos de Avancar. Su filosofía de producción y gasto responsable convence en un mundo hiperconsumista. “Nos hemos dado cuenta de que el sistema actual tiene demasiadas deficiencias”, añade Trias. El modelo facilita que las clases medias accedan a productos y servicios. “Hay un cambio de conciencia”, explica Luis Tamayo, sociólogo experto en economía colaborativa. “Lo vimos con la digitalización de la música: no queríamos un CD, sino la música que contenía”. El sociólogo apunta tres factores clave para explicar el auge: la accesibilidad de la tecnología, la preocupación por el medio ambiente y una nueva conciencia de consumo, basada en el uso y no en la posesión.</p>
<p>Un ejemplo que aúna los tres criterios de la también llamada economía del uso es <a href="http://bluemove.es/" target="_blank">Bluemove</a>, dedicada al <em>carsharing</em>, alquiler de coches por horas. Ofrecen vehículos que aspiran a sustituir al coche como propiedad. Se reservan a través de una aplicación y están repartidos por toda la ciudad. Además, han puesto en marcha el “coche de barrio”, un vehículo que comparten diferentes vecinos a través de un contrato de <em>renting</em>. Lo lanzaron este año “y las peticiones duplicaron las esperadas”, afirma Sócrates Domínguez, cofundador de la empresa.</p>
<p>Del mismo modo que con la digitalización de la música apareció la piratería, los problemas legales llegaron con la consolidación del éxito. Se enfrenta a una normativa obsoleta en la que no encaja y a una fama de la que muchos intrusos quieren participar. “La economía colaborativa solo englobaría a aquellas plataformas que no intermedian en la casación de la oferta y la demanda, solo son espacios donde oferta y demanda se conocen, como los bares en el mundo <em>offline”,</em> explica Rosa Guirado, economista y abogada. “Su peculiaridad es que, al tratarse de servicios prestados por particulares para particulares, su dimensión es muy pequeña, generarán microingresos”. España, a diferencia de otros países, no cuenta con un sistema fiscal que deje exentas las pequeñas retribuciones. El principal reto de la economía colaborativa es que se regule teniendo en cuenta que se establece un sistema horizontal, de igual a igual, de ciudadano a ciudadano y no vertical, de empresa a consumidor.</p>
<p>El control de la fiscalidad es el punto débil. Sin embargo, hay empresas que presumen de haber reflotado una actividad sumergida en la economía callejera. <a href="http://www.ticketbis.com/" target="_blank">Ticketbis</a> se presenta como la web española que ha convertido en “fiable, segura y transparente” la reventa. “En realidad, la transacción en sí no es ilegal”, explica Jon Uriarte, cofundador de la web que funciona en más de 30 países. “Se pena el vandalismo que esto pueda ocasionar, pero no el intercambio en sí”. Los usuarios venden a través de la página entradas para espectáculos que no van a utilizar. “Todas las transacciones se hacen con tarjeta de crédito, así que quedan registradas y pagamos por ello”.<br />
Ahora trabajan en un sistema que oriente a los usuarios para que no sufran abusos de precio. Trias, como director de la Asociación General de Consumidores —una confederación de ámbito estatal—, tiene como máxima preocupación evitar estos atropellos. Por ello quiere que la UE se sitúe “a la vanguardia de la innovación hacia nuevos modelos” y que lo haga “inscribiendo el consumo sostenible como un derecho en su legislación”, como así expuso en París el pasado año ante un público experto.</p>
<p>“Los consumidores están más protegidos que nunca”, asegura José Luis Zimmermann, promotor de la primera plataforma de economía colaborativa nacional, <a href="http://www.sharingespana.es/" target="_blank">Sharing España</a>. “No hay mayor garantía que la que nos dan nuestros iguales”. Se refiere al modelo que siguen estos negocios: comentarios y valoraciones de sus propios usuarios. La lógica que defienden es que, si el servicio no es bueno, las malas notas propiciarán la muerte de la empresa. Miguel Ferrer, abogado y coordinador de Sharing España, señala que, al igual que el sistema fiscal, la normativa de protección del consumidor tampoco está preparada para una relación entre ciudadanos: “Hay plataformas que ofrecen seguros, pero son un plus de calidad, la normativa del comercio electrónico no fija como responsable al intermediario. Habrá que regular según el nivel de implicación de las plataformas”. El abogado, como el resto de expertos, defiende el sistema de reputación. Como <a href="http://elpais.com/elpais/2014/05/09/planeta_futuro/1399659686_074420.html">Rachel Botsman</a>, referente mundial de la corriente, que augura que la confianza será la moneda del futuro.</p>
<p>Juan Gregorio Ruiz es un ex guardia civil reconvertido en guía turístico: “Aquí en la plaza Mayor se ajusticiaba a los presos”. Habla para un grupo de turistas, les enseña Madrid a través de crímenes históricos. Lleva 15 minutos y ya se ha ganado al público. Ofrece sus servicios a través de <a href="http://www.madridapie.com/" target="_blank">Madrid a pie</a>, un grupo de “enamorados de Madrid”. Así lo define Néstor Rosas, su promotor. Se quedó en paro con 50 años y se le ocurrió que podía emplear su experiencia en el sector turístico para enseñar su propia ciudad. “Al principio no sabía qué hacía mal, empecé con un cartel en la plaza Mayor y no se acercaba nadie”. Descubrió entonces webs en las que anunciarse, como Sherpandipity, y ahora tiene una socia y cinco guías. En 2010 <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/08/09/madrid/1344541816_177611.html">la Comunidad de Madrid liberalizó el sector</a> después de una lucha entre los guías oficiales y los “intrusos”. “Hoy ejercemos con libertad, pero no contamos con una acreditación que nos avale”, lamenta Rosas.</p>
<p>La economía colaborativa se alza como baluarte democratizador: cualquier ciudadano puede participar. Las voces promotoras del fenómeno se tiñen de positividad y hablan de ampliar las posibilidades de la clase media y de los países en desarrollo. Sin embargo, sin acceso a Internet es imposible. “Te obliga a estar presente en redes sociales”, concede el sociólogo Tamayo. Los expertos apuestan por fomentar la alfabetización digital para que no se quede fuera ningún segmento de la población.</p>
<p>Los sectores más desarrollados son la movilidad y la hostelería. “Necesitamos contrarrestar la fuerza devastadora de los <em>lobbies,</em> que mueven voluntades y destruyen Gobiernos si hace falta. Eso intento trasladar en Bruselas”, confiesa Trias. No plantean un nuevo sistema, sino alternativas al que ya existe. Los hoteles se levantaron contra las habitaciones particulares, las empresas de autobuses contra Blablacar y <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/uber/a/">los taxistas contra Uber</a>. Europa concluyó el pasado mayo que <a href="http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2014/05/29/actualidad/1401358185_763848.html">no ejercía competencia desleal</a>, pero puntualizaba Ryan Heath, portavoz comunitario, que esto no quiere decir que los conductores de Uber no deban pagar impuestos.</p>
<p>A favor o en contra, la corriente pide a gritos una regulación. Trias apuesta por “potenciar la sociedad del conocimiento y de la información desde una perspectiva participativa y colaborativa, así como de las redes sociales como forma de expresión y participación social en el sistema, que coadyuve a erradicar cualquier tipo de brecha existente: digital, social, cultural o económica”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/08/actualidad/1420714739_662242_1420715685_miniatura_normal.jpg" length="7155" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/08/actualidad/1420714739_662242_1420715563_noticia_normal.jpg" length="23139" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/08/actualidad/1420714739_662242_1420715563_noticia_grande.jpg" length="59371" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421005686-1eda57c42833d04feb3ca987c19c8847]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Que nadie nos lea los mensajes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/tecnologia/2015/01/08/actualidad/1420722899_672718.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/tecnologia/2015/01/08/actualidad/1420722899_672718.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rosa Jiménez Cano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Firechat, la aplicación que usaron los manifestantes de Hong Kong]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 19:32:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Hong Kong]]></category>
    <category><![CDATA[Silicon Valley]]></category>
    <category><![CDATA[Manifestaciones]]></category>
    <category><![CDATA[San Francisco]]></category>
    <category><![CDATA[Aplicaciones informáticas]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[California]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Malestar social]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Programas informáticos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Informática]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Si Twitter fue protagonista durante la <em>primavera árabe,</em> Firechat lo ha sido en las protestas del pasado mes de septiembre en Hong Kong. Esta aplicación que permite mandar mensajes sin necesidad de usar conexión a Internet (envíos punto a punto, de aparato a aparato, sin 3G, 4G, tarifa de datos o WiFi) <a title="Las protestas en Hong Kong disparan la censura en China" href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/30/actualidad/1412100625_237608.html">fue una herramienta muy útil cuando el Gobierno chino cerró el acceso a la Red.</a> “Toda tecnología lo suficientemente avanzada es indistinguible de la magia”, dice la tercera ley de Arthur C. Clarke, autor de ciencia ficción obsesionado con los avances científicos. Con Firechat, la frase cobra sentido.</p>
<p><a title="OpenGarden ‘colectiviza' el ancho de banda móvil" href="http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2012/06/25/actualidad/1340644648_103621.html">Micha Benoliel (Niza, 1972), fundador y consejero delegado de esta <em>startup,</em> llevaba desde 2010 con esta idea en la cabeza,</a> pensando en cómo hacer que el chip de radio que busca señales tanto de <em>Wi-Fi</em> como de <em>bluetooth,</em>dos conexiones inalámbricas para intercambio de datos, se pudiera utilizar para conectar móviles entre sí. El alcance es de hasta 200 metros entre dos aparatos. Pero si hay más, se teje una red entre ellos. Por eso funciona mejor cuantos más hay en festivales, conciertos, manifestaciones...</p>
<p>Benoliel no es nuevo en el mundo de las comunicaciones. Este ingeniero francés estuvo al frente de Skype, la empresa que rompió el monopolio de las operadoras con las llamadas de voz. Al igual que ahora, buscó un punto de vista distinto. Entonces convirtió la voz en paquetes de datos que se enviaban a través de Internet y volvían a convertirse en voz al llegar al destino. Ahora hace de la necesidad virtud. De la falta de conexión, una oportunidad para crear conversaciones prescindiendo de la operadora.</p>
<p>No duda en destacar lo experimentado de su equipo, en su mayoría ingenieros que trabajaron en aplicaciones de P2P, los polémicos programas de intercambio de archivos entre particulares. Un conocimiento en trocear y unir bits de información en ordenadores que ahora han puesto al día en las pequeñas pantallas.</p>
<p>Al contrario de lo que sucede cuando se concentran personas en un estadio, una manifestación o un concierto, Firechat cobra más fuerza y fiabilidad cuanto mayor es el número de aparatos conectados. Superan los cinco millones de usuarios activos, pero el equipo es solo de 14 trabajadores. Su ambición es tejer una red en la que estén los más de 5.000 millones de teléfonos móviles inteligentes activos en todo el mundo.</p>
<p><a title="Google Play" href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.opengarden.firechat&hl=es">La aplicación se publicó en marzo de 2014</a> después de dos años de trabajo. En apenas dos semanas superaron dos millones de descargas. “Los primeros en darse cuenta de su utilidad fueron los viajeros, vieron que se podían mandar mensajes entre los pasajeros de un avión”, explica Benoliel en la sede de Firechat, que se aleja de los tópicos de las tecnológicas de Silicon Valley: no hay pomposos comedores, toboganes, caramelos, ni refrescos. Ubicada en la Isla del Tesoro, un islote en medio de la bahía de San Francisco, tan solo cuenta con un amplio suministro de frutos secos y coca-colas light desperdigadas por una nave que apenas se distingue del resto por un pequeño logo. La mesa de ping pong es la única concesión.</p>
<p>La capacidad de comunicación en entornos desfavorables ha convertido a Firechat en la herramienta ideal para manifestantes. Sus precursores no lo esperaban. Christophe Daligault (Villers, 1961), el director de <em>marketing,</em> es explícito en esta cuestión: “Preferimos que nos se nos ponga esa etiqueta, la de la aplicación de las revoluciones, porque somos mucho más que eso”.</p>
<p>Solo en Hong Kong cuentan con medio millón de usuarios, todo un hito en una ciudad de siete millones de habitantes. Un joven llamado Yoshua Wong, de 18 años, fue quien recomendó bajársela antes de salir a protestar a la calle para evitar quedarse fuera de juego en caso de que el gobierno cortase Internet.</p>
<p>La creación de un perfil en Firechat es sencilla, lleva menos de un minuto. Después, se pueden compartir impresiones en la sala general, como se ha denominado históricamente a los chats, o entrar en los espacios temáticos. Cualquier usuario puede crear uno para un evento o interés concreto. Los hay públicos y que requieren de ser aceptado para entrar. Al igual que hace Twitter, se pretende que los usuarios destacados —famosos, medios y periodistas— puedan contar con cuentas verificadas para llegar a más usuarios y ganar fiabilidad. “En Hong Kong intentaron suplantar a varios usuarios implicados en las protestas, fue así como fuimos conscientes de esta necesidad”, matizan desde Firechat.</p>
<p>“En América Latina, por ejemplo, sabemos que se usa mucho para comunicación personal. No todo el mundo puede permitirse una tarifa de datos”, apunta Daligault. Al margen de Hong Kong, Estados Unidos e India son los lugares donde más crecen, seguidos por India, Brasil, México y China. España está en el puesto número 12.</p>
<p>Son la anti-startup. Nada que ver con la mayoría de las empresas de Silicon Valley. No son jóvenes, tienen canas. No gastan en coches deportivos o en los últimos <em>gadgets.</em> Huyen de SOMA, el barrio al sur de la calle Market, donde están las empresas de nuevo cuño. “Demasiado caro para nosotros. Por el precio de una oficina allí aquí tenemos diez veces más espacio”, explica Daligault en este islote que se comunica con San Francisco y Oakland a través de un puente en rehabilitación tras el último terremoto. Todavía quedan resquicios de un pasado militar, donde hubo una base aérea, con hangares abandonados, pistas de despegue y zonas de asueto para los militares.</p>
<p>En marzo su valoración alcanzó los 30 millones de dólares. A mediados de diciembre, recibieron una nueva inyección de 10 millones. Pero no pretenden hacerse ricos.</p>
<p>Tampoco tienen un plan de negocio. Ni van a cobrar por el servicio, ni guardan los mensajes, ni piensan incluir publicidad. ¿Dónde está entonces el lucro? Tanto Daligault, considerado un mago en el crecimiento de usuarios, como Benoliel, pretenden hacerlo rentable a través de diversos servicios de Open Garden, la empresa que ha creado la aplicación. Ven Firechat como su escaparate, como una manera de exponer su conocimiento para ofrecer servicios de comunicación a empresas. “Pensamos en clubes de fútbol que quieran mantener una conversación en el estadio, por ejemplo. También en organizadores de festivales que quieran tener su propio sistema de comunicación con los asistentes”, sostiene Daligault.</p>
<p>Son incómodos, tanto para gobiernos como para operadoras, pero no les importa. Esa canción ya la escucharon antes: “Con cada idea disruptiva se repite el mismo proceso. Primero se ignora. Después se denosta. Al final, termina por adoptarse. Pasó con Skype, pasó con el P2P, sucedió con WhatsApp y ahora con nosotros”, concluye el creador.</p>
<p>Su primer aliado dentro del mundo más formal es el gobierno de Japón, que los ha recomendado en caso de catástrofes. Taiwan acaba de adoptar esa medida.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2015/01/08/actualidad/1420722899_672718_1420724994_miniatura_normal.jpg" length="4735" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2015/01/08/actualidad/1420722899_672718_1420724994_noticia_normal.jpg" length="26274" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2015/01/08/actualidad/1420722899_672718_1420724994_noticia_grande.jpg" length="67833" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421001034-2e04cf4fb3dcc385c1becc2a53645431]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Turquía entierra la corrupción]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421002232_637516.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/11/actualidad/1421002232_637516.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Andrés Mourenza]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El partido de Erdogan convierte en “tramas golpistas” las investigaciones sobre sus operaciones ilegales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 19:50:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Recep Tayyip Erdogan]]></category>
    <category><![CDATA[Turquía]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente de Turquía, el islamista moderado <a href="http://elpais.com/tag/recep_tayyip_erdogan/a/" target="_blank">Recep Tayyip Erdogan</a>, ha logrado enterrar prácticamente de forma definitiva <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/26/actualidad/1388075322_760426.html" target="_blank">el grave escándalo de corrupción</a> del que se acusaba a varios colaboradores y personas de su círculo más intimo, al lograr que el pasado día 5 una comisión parlamentaria rechazase que cuatro exministros sean juzgados por un comité especial del Tribunal Constitucional y pidiese la destrucción de todas las pruebas relacionadas con el caso.</p>
<p>Es el penúltimo acto –el pleno del Parlamento deberá votar en los próximos días la misma petición, pero dada la mayoría absoluta del partido gobernante no se esperan sorpresas- de un proceso que comenzó hace algo más de un año, pero del que Erdogan ha logrado salir prácticamente indemne convenciendo a sus seguidores de que las acusaciones no son sino un “complot golpista”.</p>
<p>En diciembre de 2013, se lanzaban redadas simultáneas en los domicilios de importantes empresarios y políticos. Entre los acusados y detenidos figuraban los hijos de varios ministros del Gobierno que entonces lideraba Erdogan; el director general de un banco público y un comerciante de oro de nacionalidad iraní, Reza Zarrab, casado con la famosa estrella del pop turco <a href="https://twitter.com/ebrugundes" target="_blank">Ebru Gündes</a> (habitual de las cenas de gala organizadas por el mandatario turco). Además se confiscaron 17,5 millones de dólares en efectivo. En los meses siguientes aparecieron en internet conversaciones entre los supuestos implicados, en la más polémica de las cuales se escuchaba la voz, supuestamente de Erdogan, instruyendo a su hijo Bilal para que se deshiciese de 30 millones de euros presuntamente obtenidos a través del cobro de comisiones ilegales. El Gobierno turco ordenó retirar los audios de internet tachándolos de ser un “vil montaje”.</p>
<p>Según el informe presentado por la oposición a la comisión parlamentaria que ha estudiado el caso a puerta cerrada, pero al que ha tenido acceso <em>El País</em>, las pesquisas habían comenzado en 2012, cuando la unidad de lucha contra el crimen organizado de la Policía recibió un soplo sobre el envío de grandes cantidades de dinero a Irán a través de una casa de cambio del Gran Bazar de Estambul. El presunto líder de la trama era Zarrab junto al también iraní Abdullah Happani, quienes habían ideado un sistema para transferir grandes cantidades de oro en avión entre Ghana, Turquía, Dubai e Irán, un método usado para que Teherán recibiese los pagos de sus hidrocarburos burlando el embargo impuesto por su programa nuclear. Parte del dinero cobrado por la trama era llevado a Rusia para ser depositado en bancos necesitados de liquidez y se hacía mediante correos que viajaban en vuelos convencionales. Así, el 21 de diciembre de 2010 eran detenidas en un aeropuerto de Moscú cuatro personas procedentes de Estambul en cuyas maletas se hallaron 14,5 millones de dólares y 4 millones de euros en efectivo. Uno de los detenidos era el chófer de Zarrab. El propio Zarrab reconocía en declaraciones al canal progubernamental AHaber haber exportado a Irán oro por valor de 12.000 millones de dólares pero negó haber cometido ningún tipo de delito y aseguró que sus negocios contribuyeron a la economía turca</p>
<p>A los cuatro ministros que dimitieron tras iniciarse las investigaciones –Muammer Güler, de Interior; Zafer Çaglayan, de Economía; Erdogan Bayraktar, de Planificación Urbana, y Egemen Bagis, de Asuntos Europeos- se les acusaba de haber recibido regalos y sobornos millonarios para facilitar estos negocios. De acuerdo a los documentos presentados en el Parlamento turco, mientras Zarrab se quedaba el 20 % del monto de las operaciones, HalkBank obtenía el 10 % y los ministros recibían –por mirar hacia otro lado- comisiones de en torno al 0,5%. “En la trama hay hijos de ministros, ministros, alcaldes, mafiosos… es una estructura muy oscura”, sostiene Erdal Aksünger, diputado del Partido Republicano del Pueblo (CHP) y miembro de la comisión parlamentaria de investigación, en declaraciones a <em>El País</em>. Según sus datos, primero existió durante años una “organización criminal” de la que, luego, decidieron aprovecharse los ministros y sus hijos, y Erdogan no hizo nada para detenerlos pese a que el MIT, los servicios secretos turcos, alertaron sobre la peligrosidad de Zarrab en un informe al primer ministro.</p>
<p>Tras el <em>shock</em> inicial de las detenciones, el Gobierno de Erdogan pasó al ataque y denunció que la investigación era un “intento de golpe de estado” orquestado por sus antiguos aliados y ahora acérrimos enemigos de la cofradía islámica que dirige el teólogo turco Fethullah Gülen desde EEUU, una red a la que los expertos comparan con el Opus Dei por sus ideas -conservadoras pero alejadas del radicalismo- y por su estrategia de colocar a sus adeptos en puestos clave de la Administración del Estado, entre ellos la policía y la judicatura.</p>
<p>En poco más de un año varios miles de policías, fiscales y jueces han sido apartados de sus puestos, entre ellos los que se encargaban de la investigación. Decenas de agentes han sido detenidos y acusados de haber realizado escuchas ilegales a las órdenes de Gülen, cuya organización Erdogan pretende incluir en la lista de amenazas a la seguridad nacional de Turquía.</p>
<p>El pasado diciembre, el nuevo fiscal encargado del caso decidió no proceder con la investigación y no presentar cargos contra los acusados. Los exministros –a los que se juzga por otra vía porque necesita del visto bueno del Parlamento- vieron su carrera política despejada tras la decisión del pasado 5 de enero, pese a que según los medios turcos parte del Partido de la Justicia y el Desarrollo (AKP), la formación gobernante, prefería que se defendiesen ante el tribunal para que no quedase sobre de duda sobre su inocencia. Incluso el ahora primer ministro y delfín de Erdogan, Ahmet Davutoglu, había asegurado que se “cortará el brazo” de todo aquel que “ponga la mano sobre la riqueza nacional” o sea “corrupto”.</p>
<p>En cambio, el día de la votación en comisión parlamentaria “el ambiente estaba muy revuelto”, explica Aksünger: “Los diputados del AKP tenían dudas sobre qué votar, pero la noche anterior recibieron presiones desde arriba”. Y finalmente, votaron en contra de permitir la imputación de los ministros. “Yo no sé si las pruebas son falsas o no, pero es la Justicia la que debería decidir, y de hecho en la comisión recibimos informes forenses que certifican que las grabaciones presentadas como prueba son originales, no montajes”, añade el diputado opositor.</p>
<p>En cambio, Etyen Mahçupyan, asesor jefe del primer ministro, justifica la decisión en que el sumario del caso y los informes presentados por la oposición eran “muy débiles desde el punto de vista legal”, y que “un tribunal jamás los hubiese aceptado”. “Está claro que en los informes hay algunas cosas que son verdad, pero se han añadido muchas falsedades para dañar al Gobierno por parte de un grupo dentro de la policía que actúa movido por razones políticas”, afirma en declaraciones a <em>El País</em>. Con todo, considera normal que la mayoría de los turcos siga dando su apoyo a Erdogan y al AKP: “En Turquía siempre ha habido corrupción y la sigue habiendo. Así lo piensa la mayoría de los turcos y los propios votantes del AKP. Pero enfrentados ante un intento de golpe al Gobierno, salen a defenderlo”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421002232_637516_1421003197_miniatura_normal.jpg" length="4621" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421002232_637516_1421003197_noticia_normal.jpg" length="22291" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/11/actualidad/1421002232_637516_1421003197_noticia_grande.jpg" length="57410" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1421002232-2e89a5d8ba6975c847294e90a4d29ec9]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[EE UU renueva su pasión por los coches grandes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/11/actualidad/1420998132_825647.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/11/actualidad/1420998132_825647.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Sandro Pozzi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los vehículos de gran cilindrada centrarán la atención en la feria del automóvil Detroit]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 12 Jan 2015 00:00:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Salón Detroit]]></category>
    <category><![CDATA[Ferias automóvil]]></category>
    <category><![CDATA[Ferias comerciales]]></category>
    <category><![CDATA[Automoción]]></category>
    <category><![CDATA[Eventos]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El precio de la gasolina en Estados Unidos lleva 100 días seguidos cayendo a pie de manguera. El carburante se paga ahora como en mayo de 2009. Los conductores pueden llenar así el tanque pagando 2,2 dólares por galón. Es un 35% menos de lo que gastaban hace un año y todo indica que seguirá cayendo hasta entrada la primavera. Este brusco abaratamiento, junto a los bajos tipos de interés, vuelve a hacer rugir los motores de los coches grandes.</p>
<p>Los vehículos de gran cilindrada se llevarán la atención en la feria anual del automóvil de Detroit, donde también habrá coches eléctricos e híbridos, aunque la caída de la gasolina les perjudica. Esa pasión renovada por los todoterreno y las rancheras se vio en las ventas de diciembre, que pusieron colofón al mejor ejercicio en ocho años. “Ha sido espectacular”, valora Mike Jackson, consejero delegado de la red de concesionarios AutoNation.</p>
<p>Las grandes automovilísticas vendieron coches en diciembre a un ritmo de 16,9 millones de unidades anuales, frente a 15,5 millones que se registraron en 2013. Es el mejor rendimiento desde 2006, cuando la economía marchaba a todo gas un año antes del colapso hipotecario. Solo en diciembre se vendieron 1,5 millones de coches. “El pasado marcó el quinto año consecutivo de incremento de las ventas”, apunta Reid Bigland, de Chrysler.</p>
<p>Echando la vista atrás, superan en un 60% las de 2009, el año en el que General Motors y Chrysler tuvieron que pasar por el taller de la suspensión de pagos para reestructurarse. Entonces el consumidor dejó de comprar los vehículos grandes y miró hacia utilitarios más eficientes. Un cambio de tendencia que cogió con el pie cambiado a los tres grandes fabricantes de Detroit y les forzó a redefinir la cartera de modelos que presentaban al cliente.</p>
<p>Ver números más bajos en los carteles de las gasolineras lleva a más gente a los concesionarios. Pero lo que también es cierto es que el estadounidense nunca dejó tirado en la cuneta los grandes coches. Además, vehículos como los SUV se ven ahora como automóviles más familiares porque sus motores son más silenciosos y eficientes. Los fabricantes, en paralelo, introdujeron nuevas opciones para volver a atraer a los conductores menos fieles.</p>
<p>Los tres coches más vendidos en EE UU son rancheras. El modelo más popular sigue siendo la F-Series de Ford Motor, con 753.850 unidades. Le sigue el Chevrolet Silverado de General Motors con 529.755 unidades, que subieron un 10%, y la Dodge Ram de Chrysler con 439.790 unidades, que lo hicieron un 24%. Los dos siguientes son los coches de tamaño medio Camry de Toyota y Accord de Honda, con incrementos del 5,5%.</p>
<p>De hecho, se está volviendo a vivir una fragmentación en el mercado como consecuencia de la situación del mercado de la energía. La firma de analistas Edmunds señala que el 55,2% de las ventas el mes pasado fueron de vehículos tipo rancheras y todo terreno. Es la primera vez que superan a los sedan desde 2004. Se ve con claridad en las ventas de rancheras de GM, que subieron un 43% en diciembre mientras que las del conjunto de coches lo hizo un 19%.</p>
<p>Chrysler es cinco años después de ser rescatada por Fiat, el fabricante que más crece, con un incremento anual del 16% en las ventas. GM también mejora, un 5%, pero no crea tanto entusiasmo. En su caso, además, fue un año complicado por las llamadas a revisión en masa por defectos técnicos en sus coches. Ford Motor, que capeó la sin apoyos públicos, está estancada aunque se atribuye a un problema de inventario de las rancheras F-150.</p>
<p>Lo significsativo es que la demanda de coches en EE UU avanzó durante los últimos cinco años más rápida que la economía y es de lejos más robusta que el alza de los salarios o el incremento en el precio de la vivienda. En buena medida se explica porque los consumidores tienen un acceso más fácil al crédito para financiar la compra de un coche. El precio medio de venta de nuevos vehículos es de 34.370 dólares, un 2,5% más que hace un año.</p>
<p>“Todo lo que se necesita para tener un buen mes está ahí: el consumidor es optimista respecto a la marcha de la economía, los bajos tipos de interés y gasolina barata, y los concesionarios están entusiasmados con los nuevos vehículos que presentamos a los potenciales clientes”, añade Kurt McKeil, de GM. Es, asegura, un reflejo de que la economía se acelera y eso, explica, crea los cimientos para que las ventas crezcan.</p>
<p>El reto para el sector, advierten desde Morgan Stanley, será mantener el incremento visto tras las recesión. AutoNation da por hecho que las ventas rondarán los 17 millones si el precio de la gasolina no da un cambio brusco al alza y el mercado laboral se refuerza. “El bajo precio de la gasolina y la mayor confianza del consumidor son la fórmula mágica para que los compradores se acerquen al concesionario”, comenta Fred Diaz, de Nissan.</p>
<p>El repunte, como señalan desde S&P Capital, es una buena señal para la economía. La asociación que integra los clubes de automovilistas AAA calcula que el abaratamiento del combustible permitió a los conductores ahorrar 14.000 millones de dólares en 2014. Para este proyecta que no sería una sorpresa que ese ahorro llegue incluso a los 75.000 millones si el barril del petróleo se mantiene a un precio relativamente bajo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420998132_825647_1420998845_miniatura_normal.jpg" length="7613" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/11/actualidad/1420998132_825647_1420998766_noticia_normal.jpg" length="46346" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420998132-ddce28589f6edd083cf119d22c0ff765]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Jugar para prevenir el sida]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/09/planeta_futuro/1420818623_093357.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/09/planeta_futuro/1420818623_093357.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ángel Luis Sucasas Fernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El CDC, organismo gubernamental estadounidense encargado de velar por la salud pública, patrocina un videojuego para informar sobre la enfermedad]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 9 Jan 2015 19:24:35 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>—Hola, Tim.</p>
<p>—¿Por qué me llamas?</p>
<p>—Directo al grano. Mira, la razón por la que te llamo… La razón por la que te llamo es porque tengo el VIH.</p>
<p>Tim puede elegir que responderle. “Lo siento”, “¿Cómo?”, “No me importa”. Y Rebecca, la novia con la que rompió hace dos años, le dirá que tiene que hacerse el test. Tim puede colgar. Tim puede olvidarse de la llamada. Pero al poco tiempo Tim empezará a adelgazar. Se desmayará en sus entrenamientos de baloncesto. Y, si sigue empeñado en no hacerse la prueba, Tim morirá de neumonía. Porque sí, tenía el VIH.</p>
<p>Es el final más trágico que ofrece <a href="http://impositivegame.com/"><em>I’m positive</em></a>, un videojuego, o “narración interactiva” como lo llaman sus creadores, completamente gratuito que surge de una <em>game jam</em> —concurso de creación de videojuegos— organizada por el <a href="http://www.cdc.gov/">Centro de Control y Prevención de Enfermedades (CDC)</a>, el organismo gubernamental estadounidense encargado de velar por la salud pública. Sus diseñadores: Stephen Borden (Texas, 31 años), creador de videojuegos educativos y Ilya Polyakov (San Petersburgo, 23 años), joven informático que lucha por profesionalizarse como artista del videojuego.</p>
<p>Cuando se presentaron al concurso, junto con otros 41 aspirantes no sabían cuál iba a ser el tema. En cuanto conocieron que tendrían que hablar sobre el VIH, decidieron que lo mejor era apostar por la narrativa: “Lo que el CDC quería es que la gente que jugara se animara a hacerse el test. Por lo que pensamos que lo mejor era contar una historia de un personaje que tal vez tenga VIH. Nos inspiramos en pequeños <em>minijuegos</em> de Nintendo, como los del <a href="https://www.nintendo.es/Juegos/Wii/WarioWare-Smooth-Moves-283850.html"><em>Warioware</em></a>, para representar actos cotidianos que ayudaran a la narrativa”, explica Borden. El juego arranca con uno de ellos: a Tim, el protagonista, le gusta el baloncesto. Sin mayores explicaciones, la primera pantalla invita a marcarse unos triples. Cuando se encestan tres, la llamada de Rebecca obliga a deslizar el dedo o el ratón —el juego estará disponible tanto para móviles como para ordenador, aunque de momento la versión para teléfonos está perfeccionándose— para desbloquear el móvil y comienza la toma de decisiones. Ser amable con la ex de Tim o colgarle, hacerse un test en casa o ir directamente a la clínica. Y, una vez se han seguido los pasos correctos, tomarse la medicación correspondiente cada día de la semana.</p>
<p><em>I’m positive</em> obliga a seguir los pasos de la vida real para entender la enfermedad. Si uno no va a la clínica, el juego no informa sobre ningún aspecto del VIH. Pero al enfrentarse a la enfermera, esta proporciona toda la información que el jugador desee saber. Por ejemplo, la diferencia entre padecer el VIH y padecer sida, pues este “solo se diagnóstica cuando alguien con VIH empieza a sufrir severas infecciones casuales u otras de los síntomas del sida como ciertos tipos de cáncer o una bajada de células CO4 a partir de determinado nivel”. Si Tim quiere preguntarle si quiere tener hijos, si puede tener vida sexual o cuáles son las estadísticas de la enfermedad, la enfermera le responderá con todo detalle. “Tuvimos el asesoramiento de la CDC durante el concurso. Durante la segunda fase, ya como finalistas, nos dieron un par de meses para integrar toda la información que querían que les llegara a los jugadores”, detalla Borden. Luego llega el momento de sentarse con su familia y explicarles qué sucede; aunque el juego siempre deja la opción a actuar con cobardía y callar.</p>
<p>Durante este año, la CDC testeará la efectividad del juego como programa de prevención contra el VIH. Aunque sea un éxito, Borden y Polyakov, que ya se llevaron 3.374 euros por ganar el concurso, no quieren más dinero por este trabajo. En Estados Unidos, una de cada seis personas que padece VIH lo desconoce, por lo que estos creadores consideran este problema motivación suficiente. Lo que sí quieren es expandirlo a otros países, como asevera Polyakov: “Si nos ayudan con la traducción, lo promocionaremos en otros idiomas. Por ejemplo, para ayudar en Rusia, donde hay muchos más problemas para admitir la homosexualidad [aspecto que también toca el juego, informando de que el mayor riesgo se asume siendo objeto de penetración anal]. Aún no hemos hablado en detalle de esto, pero queremos hacerlo”.</p>
<p><a href="http://impositivegame.com/"><strong>Juega a I’m positive aquí</strong></a></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/09/planeta_futuro/1420818623_093357_1420819370_miniatura_normal.jpg" length="3227" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/09/planeta_futuro/1420818623_093357_1420819370_noticia_normal.jpg" length="22664" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420822603-21517750ba83faabcc034e2bff40ba8d]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
