<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Tue, 16 Dec 2014 09:33:21 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Tue, 16 Dec 2014 09:33:21 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[La esposa de Pujol y tres de sus hijos declararon 12 millones en 2013]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/15/catalunya/1418678271_257841.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/15/catalunya/1418678271_257841.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús García]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El pequeño del clan, Oleguer, imputado en otra causa, declaró en 2013 bienes no exentos de impuestos por 8,2 millones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 23:13:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Pujol]]></category>
    <category><![CDATA[Paraísos fiscales]]></category>
    <category><![CDATA[Jordi Pujol]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos fiscales]]></category>
    <category><![CDATA[Tributos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La juez que investiga el origen de la <a href="http://deportes.elpais.com/tag/caso_jordi_pujol/a/">fortuna familiar de los Pujol</a> ya tiene una parte del retrato de su patrimonio. O, al menos, de la riqueza que cuatro miembros del clan han declarado ante Hacienda en los últimos años. Los informes aportados a la causa por la Agencia Tributaria reflejan las declaraciones del impuesto de patrimonio de la esposa de Jordi Pujol, <a href="http://elpais.com/elpais/2014/10/17/estilo/1413565628_316962.html">Marta Ferrusola</a>, y de tres de sus hijos (Oleguer, Pere y Mireia). Solo ellos —la petición de la magistrada se eleva a todos los miembros de la familia— declararon en 2013 una fortuna que ronda los 12 millones de euros.</p>
<p>El benjamín, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/10/23/catalunya/1414054332_698267.html">Oleguer Pujol</a> —uno de los tres hijos imputados en otra investigación judicial—, encabeza el <em>ranking</em> familiar. En 2013, declaró bienes no exentos de impuestos por 8,2 millones, por los que pagó unos 31.500 euros. Oleguer declaró dos inmuebles de poco valor —uno en Barcelona y otro en la vecina L’Hospitalet de Llobregat— y una finca rústica, también de escasa cuantía, en Lleida. El grueso de su patrimonio se encuentra en depósitos bancarios —la mayoría, en el Royal Bank of Scotland— y otros productos financieros, como 28.221 euros en bonos emitidos por la Generalitat catalana o más de 300.000 en la Banca Privada de Andorra. También declaró acciones y participaciones en compañías como Mediolanum o Ercros.</p>
<p>El patrimonio de Oleguer también es el que más fluctuaciones experimenta: de 2011 a 2012 creció un 70%, hasta los 9,5 millones. El informe de la Agencia Tributaria subraya que el benjamín presentó declaraciones complementarias —de IRPF y patrimonio— para aflorar nuevas cantidades.</p>
<p>La Fiscalía Anticorrupción reclamó —y la juez acordó— las declaraciones de la familia para comprobar la veracidad de lo que el expresidente de la Generalitat admitió el pasado 25 de julio: <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/07/25/catalunya/1406306705_109805.html">que su familia había mantenido, durante 34 años, una fortuna oculta al fisco</a>. Esas riquezas proceden, según su versión, de una herencia paterna, y había estado en manos de su mujer y de sus siete hijos en Andorra. Días antes de la confesión, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/07/26/catalunya/1406403605_678225.html">los hijos que aún no lo habían hecho regularizaron esas cantidades asentadas en Andorra</a>, y que las investigaciones sitúan en torno a los cuatro millones. Se trata de Marta Ferrusola y sus hijos Pere, Mireia, Marta.</p>
<p>Hacienda aporta las declaraciones de todos ellos, salvo de la hija Marta. En 2013, la matriarca del clan declaró un total de 1,5 millones —casi lo mismo que el año anterior— entre la vivienda de Barcelona que comparte con su marido y otros 1,2 millones de euros en depósitos bancarios.</p>
<p>Pere Pujol, ingeniero que fue beneficiado con adjudicaciones de Generalitat en la época de su padre, declaró su vivienda habitual (en Sant Cugat), dos inmuebles en el Valle de Aran (en los Pirineos) y dos fincas rústicas. Además, dijo poseer 632.000 euros en productos financieros. La cifra es ligeramente superior a la del año anterior. Mireia Pujol, por su parte —que, de joven, estuvo alejada de los asuntos de la familia— declaró un patrimonio de 1,13 millones. Además de su piso en un barrio de Barcelona, el grueso está en acciones en un abanico muy variado de empresas: BNP Paribas, ArcelorMittal o Iberdrola.</p>
<p>El escrito de Hacienda subraya que no le consta que ni Jordi Pujol ni su primogénito, del mismo nombre, hayan presentado “declaraciones complementarias ni extemporáneas” por IRPF ni por el impuesto sobre el patrimonio en los años investigados.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/15/catalunya/1418678271_257841_1418678543_miniatura_normal.jpg" length="5987" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/15/catalunya/1418678271_257841_1418678470_noticia_normal.jpg" length="44368" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418681423-bf26994508e86701ad1d28211dc3cba6]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Díaz condiciona el apoyo a Sánchez al resultado de las municipales]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418677181_457354.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418677181_457354.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lourdes Lucio]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El PSOE andaluz elude respaldar al secretario general. "Ahora tocan municipales y autonómicas", dice el número dos andaluz]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 23:54:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pedro Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Susana Díaz]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE-A]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones municipales]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones autonómicas]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los liderazgos en el PSOE sólo se consolidan en las urnas. Esta regla la conocen muy bien en el millar de agrupaciones socialistas de Andalucía donde este partido gobierna de manera ininterrumpida desde hace 32 años. La norma vale para cualquiera y también, por tanto, para <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418639922_451487.html">el secretario general, Pedro Sánchez, quien afrontará en las elecciones municipales y autonómicas</a> del próximo mes de mayo su primera prueba como líder.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/13/actualidad/1418490613_374195.html">La federación andaluza que dirige Susana Díaz</a> condicionará su apoyo a Sánchez al resultado que obtenga el PSOE el 24 de mayo. Es algo que se sabe en esta organización, pero que verbalizó ayer de manera clara el <em>número dos</em> del PSOE andaluz, Juan Cornejo. “Me preguntan por lo que va a ocurrir dentro de siete u ocho meses y ese debate ahora no toca. Ahora [Pedro Sánchez] tiene todo el apoyo del PSOE andaluz, al 100%. Y ahora tocan municipales y autonómicas en las comunidades donde las hay y después está prevista la elección del candidato a través de primarias, que se convocarán y ya veremos si se presenta él o alguien más. Entonces veremos”, señaló. “Ya hablaremos en función de los resultados que se produzcan”, añadió el secretario andaluz de Organización.</p>
<p>El PSOE de Susana Díaz despeja así dos dudas: la altura del listón que debe superar el secretario general —mejorar los pésimos resultados electorales del 2011— y la fecha de la rendición de cuentas, finales de mayo. Hasta entonces, todo el PSOE trabajará para conseguir más votos, más concejales, más alcaldías y más escaños en las comunidades donde hay elecciones. “Ahora mismo es el secretario general y tiene el apoyo de todas las federaciones. Todos están detrás” de Pedro Sánchez, precisó el <em>número dos</em> de Susana Díaz, quien eludió avanzar si lo apoyarán como candidato a la presidencia del Gobierno cuando en julio se convoquen las elecciones primarias. “No me voy a pronunciar hasta que no llegue el momento”, subrayó.</p>
<p>En un partido donde la disciplina es oro y donde no se cuestiona el liderazgo del secretario general, salvo en épocas de congresos convulsos, las declaraciones del responsable andaluz de Organización avanzan a las claras el rumbo que tomará la federación andaluza si los resultados electorales no son buenos. Como presidenta del <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/07/23/actualidad/1406145559_665192.html">Consejo Territorial del PSOE</a>, Díaz mantiene contactos permanentes con el resto de los barones socialistas, además de que es un “referente” para otras comunidades en las que gobierna el PP, opina Cornejo. De ahí que esté manteniendo una agenda intensa de reuniones con otros secretarios generales regionales. “Es normal y lógico”, destacó.</p>
<p>En la reunión que celebró ayer la ejecutiva del <a href="http://elpais.com/tag/psoe_a_psoe_de_andalucia/a/">PSOE andaluz</a>, Díaz sobrevoló sobre las relaciones con Pedro Sánchez, al que no citó en ningún momento. La secretaria general y presidenta de la Junta pidió a los suyos aparcar las cuestiones internas y les instó a centrar todos los esfuerzos en la campaña municipal en Andalucía, según varias fuentes socialistas. También consideró dentro de lo normal el que manifieste su discrepancia con algunas decisiones de la ejecutiva federal.</p>
<p>Díaz participará en la campaña como si fuera una candidata más, en la que buscará el contacto con los ciudadanos. También ella tiene el reto de acortar la brecha que le separa del PP en las municipales. En 2011, el PSOE las perdió por 300.000 votos y siete puntos en Andalucía.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418677181_457354_1418677386_miniatura_normal.jpg" length="6950" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418677181_457354_1418677401_noticia_normal.jpg" length="24673" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418677181_457354_1418677386_portada_grande.jpg" length="23178" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418677181-a2f73ee119de2069c0288e7bba1774dc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Siete detenidos por captar mujeres para entregarlas al Estado Islámico]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/16/actualidad/1418717071_972920.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/16/actualidad/1418717071_972920.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jorge A. Rodríguez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Operación conjunta en Ceuta, Melilla, Barcelona y Castillejos. Dos de las arrestadas estaban listas para partir hacia Siria o Irak]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 09:27:33 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Ceuta]]></category>
    <category><![CDATA[Melilla]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Irak]]></category>
    <category><![CDATA[Marruecos]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Magreb]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Lucha antiterrorista]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La policía ha detenido a siete personas como  presuntos responsables de una red de captación, reclutamiento y envío de mujeres al llamado Estado Islámico. La operación ha sido llevada a cabo en las localidades de Barcelona, Ceuta, Melilla y Barcelona, así como en la localidad marroquí de Castillejos, según han informado el Ministerio del Interior a través de un comunicado.</p>
<p>Dos de las arrestadas estaban listas para partir hacia Siria o Irak mientras las otras dos son supuestas captadoras, según fuentes de la lucha antiterrorista. Estas agregan que tres de las detenciones se han ejecutado en el barrio melillense de la Reina Regente.</p>
<p>La operación ha sido realizada de manera conjunta por agentes de la Comisaria General de Información (CGI) de la Policía y de la Dirección General de de la Vigilancia del Territorio del Reino de Marruecos (DGST). La detenciones se han practicado a las 6.45 de hoy. Los arrestados en España son cuatro mujeres, una de ellas menor de edad, y un hombre. También han sido detenidos dos hombres en Castillejos.</p>
<p>"Todos los arrestados están acusados de formar parte de una red de captación, reclutamiento y envío de mujeres al frente sirio-iraquí a la organización terrorista DAESH", nueva denominación que los servicios antiterrorista adjudican ahora al Estado Islámico. Se han ejecutado seis registros domiciliarios.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418717071-976e1f75f8bcb4b04255e4561e043355]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El auge xenófobo inquieta a Alemania]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418674724_799338.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418674724_799338.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luis Doncel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Unas 15.000 personas marchan contra los musulmanes en Dresde, cuna de un movimiento que es ya un grave problema político]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 22:11:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[AFD]]></category>
    <category><![CDATA[Xenofobia]]></category>
    <category><![CDATA[Cem Ozdemir]]></category>
    <category><![CDATA[Angela Merkel]]></category>
    <category><![CDATA[Alemania]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa central]]></category>
    <category><![CDATA[Malestar social]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Familias con hijos adolescentes. Parejas de jubilados. Grupos de amigos recién salidos del trabajo. Este era el perfil más habitual de los 15.000 manifestantes, según la policía, que ayer, por novena semana consecutiva, salieron a las calles de Dresde, en el Este de Alemania, para protestar por lo que consideran la generosidad con los <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/13/actualidad/1418489836_606890.html">refugiados</a>, los abusos de los inmigrantes con el Estado del bienestar y, en fin, por lo que a sus ojos es una evidente amenaza a la civilización europea y cristiana. Algún joven forzudo con la cabeza rapada podría recordar al prototipo de participante en una manifestación ultra, pero eran una aplastante minoría. Todos ellos forman parte de Pegida (el acrónimo de Europeos Patriotas contra la Islamización de Occidente), el movimiento que parece surgido de la nada y que inquieta a una gran parte del país.</p>
<p>Lo que comenzó como una protesta con unos pocos centenares de personas ha derivado en un problema político de primera magnitud. La canciller <a href="http://elpais.com/tag/angela_merkel/a/">Angela Merkel</a> ha confesado que observa este movimiento con la máxima preocupación. “En Alemania hay libertad de manifestación, pero no hay sitio para campañas de difamación y calumnias contra los que vienen de otros países”, dijo ayer. El presidente de la República, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/13/actualidad/1418489836_606890.html">Joachim Gauck</a>, ha tildado de “extremistas” a los participantes; y el ministro de Justicia, el socialdemócrata Heiko Maas, de “vergüenza para Alemania”. Ambos se llevaron los correspondientes silbidos cuando la oradora pronunció ayer sus nombres.</p>
<p>“Somos el pueblo. Somos el pueblo”. Los manifestantes interrumpen el discurso de los organizadores. Repiten el lema que se hizo famoso hace 25 años, cuando los alemanes del Este salieron a las calles para acabar con la dictadura de la RDA. Las manifestaciones se celebran los lunes, como las que comenzaron en Leipzig en septiembre de 1989 y que lograrían a los pocos meses derrumbar el Muro de Berlín y reunificar el país. La situación ahora es muy distinta, pero para muchos es tan crítica como entonces. En Sajonia, el Estado del que es capital Dresde, los extranjeros son solo un 2,2% de la población. Y los musulmanes tan solo el 0,1%. Pero estos datos no hacen desistir a los de Pegida de sus ideas. “No queremos llegar a la situación de otras ciudades de Alemania, donde se ha instaurado una policía de la <em>sharía”,</em> dice Annette en referencia a un <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/13/actualidad/1410633020_142893.html">reciente suceso ocurrido en la ciudad de Wuppertal</a>.</p>
<p>“Aquí tenemos jubilados que cobran 670 euros y tras pagar el alquiler se quedan prácticamente con nada. Niños que van a jardines de infancia en <em>containers</em>. Lo siento, pero necesitamos el dinero para nosotros. Alemania no puede salvar a todo el mundo”, dice un hombre que prefiere mantenerse el anonimato. “Ponga solo que soy un ciudadano de Dresde”. Los periodistas no son aquí muy queridos. “Prensa, mentirosa”, es uno de los gritos más coreados. “¿Trabaja para un periódico español? Seguro que ustedes no mienten tanto como los alemanes”, concede un participante.</p>
<p>Pegida —las iniciales en alemán de Patriotas Europeos Contra la Islamización de Occidente— se ha extendido a otros lugares del país, que juegan con las iniciales de cada ciudad donde se convoca para cambiar el nombre de la protesta: Dügida en Düsseldorf, Kassida en Kassel... Todos ellos con mucho menos éxito que el de Dresde. La clase política alemana se muestra desconcertada ante un fenómeno que nadie previó y que nadie sabe dónde puede acabar. El movimiento no ha surgido del partido eurófobo Alternativa por Alemania (AfD), pero algunos de sus líderes ya se han subido al carro y dicen que comparten los principios de los manifestantes. Pese a que todos los partidos tradicionales rechazan el nuevo movimiento, hay diferencias en la forma de abordarlo. Algunos líderes, reacios a perder votos en los caladeros más conservadores, insisten en diferenciar entre la xenofobia de los impulsores de Pegida y los ciudadanos de buena fe que participan en las manifestaciones por sus miedos. “Es un error hacer estas diferencias. Cuando los socios bávaros de Merkel dicen que los inmigrantes tienen que hablar alemán en casa están haciendo una campaña gratuita a AfD y a Pegida”, decía el líder de Los Verdes, Cem Özdemir, en la tarde de ayer a este periódico desde el tren que le llevaba de Berlín a Dresde. Allí participó en la contramanifestación organizada por aquellos que creen en una Alemania multicolor donde quepan todos. Protesta que reunió a 6.500 personas.</p>
<p>Porque a la guerra por las ideas le ha seguido la guerra de las cifras. El pasado domingo, unos 15.000 ciudadanos salieron a la calle en Colonia para decir que los inmigrantes y refugiados son bienvenidos. Los defensores de inmigrantes que marcharon ayer en Dresde eran ostensiblemente menos numerosos que los de Pegida. Decenas de coches policía separaban a unos y otros. Esta escalada de manifestaciones y contramanifestaciones perfila un inquietante panorama de polarización en las calles alemanas. “Hay un problema de fondo. No hay una discusión abierta sobre cómo abordar la inmigración, y eso deja rendijas de las que se aprovechan los extremistas”, asegura Werner Patzelt, del Instituto de Ciencias Políticas de Dresde.</p>
<p>El creador y líder de Pegida es Lutz Bachmann, un oscuro personaje que ha tenido problemas con la justicia por tráfico de drogas, robo y violencia. Nada de esto parece inquietar a los hombres y mujeres que ayer mostraron su hartazgo en Dresde. “No somos extremistas ni ultras. Todo lo que queremos es conservar la identidad alemana”, clamaban desde el escenario mientras los participantes respondían: “Somos el pueblo. Somos el pueblo”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418674724_799338_1418677599_miniatura_normal.jpg" length="6384" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418674724_799338_1418677599_noticia_normal.jpg" length="35987" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418674724-59ac41c4e2c5ad42002e3e86b34da2f3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Hollande planta cara a la derecha con una defensa de la inmigración]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418678499_226416.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418678499_226416.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos Yárnoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder francés considera una “causa nacional” la lucha contra el antisemitismo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 22:28:34 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Antisemitismo]]></category>
    <category><![CDATA[François Hollande]]></category>
    <category><![CDATA[Francia]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/francois_hollande/a/">François Hollande</a> se desmarcó ayer de los crecientes movimientos xenófobos de toda Europa con un solemne, emotivo y vibrante discurso en el que hizo todo un canto a la aportación de la inmigración a Francia y a la necesidad de mejorar y favorecer los sistemas de integración. "No podemos tolerar que nadie sea atacado por su religión, su color, su origen o su cultura", afirmó el presidente francés, quien más adelante llegó a esta conclusión: "El éxito de la integración determinará nuestro destino nacional".</p>
<p>A mitad de su mandato de cinco años, el discurso de Hollande era especialmente esperado por ser el primero que dedica a la inmigración. "Siempre hay demagogos. Los extranjeros han sido sistemáticamente acusados de los mismos males. Lo nuevo es la penetración de esas tesis en un contexto de crisis interminable y de globalización", afirmó el jefe del <a href="http://elpais.com/tag/francia/a/">Estado</a>.</p>
<p>El lugar elegido fue todo un símbolo para el mensaje: el Museo de la Historia de la Inmigración, en el Palacio de la Puerta Dorada, donde convocó a 200 embajadores, parlamentarios y representantes de colectivos de inmigrantes. A lo largo de su intervención, condenó "la violencia, la demagogia, la intolerancia, los prejuicios, las sospechas, las dudas instaladas..."; en definitiva, todos los tópicos que a lo largo de la historia han sido utilizados contra el extranjero. En estos momentos, el tópico es "el miedo a la deslocalización". "No dejemos lugar a los discursos que instrumentalizan el miedo a la disolución, a la deslocalización, a la desaparición".</p>
<p>Hollande marcó sus abismales distancias respecto al Frente Nacional y con el discurso de Nicolas Sarkozy, dado que ambos utilizan el miedo al inmigrante como banderín de enganche para sus formaciones. "No hay que dejar lugar a los que sueñan una Francia pequeña y en repliegue", dijo. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/08/actualidad/1418068383_006749.html">Marine Le Pen, la líder del FN</a>, aboga por levantar de nuevo las fronteras nacionales y salir de la UE, precisamente para, en su opinión, cerrar las puertas a los inmigrantes. Por su parte, Sarkozy ha reiterado que desea cambiar las reglas del espacio Schengen, las que permiten la libre circulación de personas en el seno de la UE. Para Hollande, sin embargo, "Schengen es justamente lo que ha permitido a todos los países de Europa organizarse para controlar la inmigración. Hacer desaparecer Schengen sería dar marcha atrás".</p>
<p>Hollande cree que no solo no hay que tener miedo al extranjero, sino que seguramente hay que abrirle más las puertas. Así lo sugirió. Recordó que Francia acoge a unas 200.000 personas cada año, una proporción "baja" con respecto a la población del país, pero que, además, unas 60.000 de ellas son estudiantes. Emma Bonino, excomisaria y exministra italiana, recordaba el viernes en París en un acto de la Fundación Notre Europe que la UE necesitará unos 50 millones de inmigrantes de aquí a 2050.</p>
<p>Hollande anunció que prepara "una nueva política migratoria". Propondrá una ley de residencia de extranjeros el año próximo. La nueva norma exigirá "el aprendizaje de la lengua francesa, la formación en los valores de las República, sus reglas, sus usos, sus derechos, pero también sus deberes". Los permisos de residencia serán plurianuales para reducir constantes papeleos. "¿De qué sirve hacer sufrir a los extranjeros esperas interminables en las comisarías?", se preguntó.</p>
<p>El presidente francés aprovechó el acto de ayer para recordar que su Gobierno ha declarado como "causa nacional" la lucha contra el antisemitismo, como avanzó la semana pasada el ministro del Interior, Bernard Cazeneuve, tras <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCMQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fantisemitismo%2Fa%2F&ei=A1KPVIjtG8-xaaeCgqAD&usg=AFQjCNE0ZbxfiS4XYUgOwIAWxWpjtAHmSg&sig2=wu-FSE-1rvqdOj0AJxKOPw&bvm=bv.81828268,d.d2s">el último ataque antisemita en Francia</a>. Ocurrió el día 3 en Créteil, al sur de París. Tres individuos, ya detenidos, atracaron a una joven pareja (y violaron a la mujer) en su casa para arrebatarles el dinero asegurando que debían de tener mucho por su condición judía.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418678499_226416_1418678892_miniatura_normal.jpg" length="5759" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418678499_226416_1418678619_noticia_normal.jpg" length="38830" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418678499-831f7c02707ec55af7439ec1a1e0994a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Golpe policial contra el “terrorismo anarquista”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/16/catalunya/1418711285_772411.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/16/catalunya/1418711285_772411.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alfonso L. Congostrina]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los Mossos detienen a ocho personas y registran una casa okupa en Gràcia y dos en Sants y Sant Andreu]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 09:14:05 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Anarquismo]]></category>
    <category><![CDATA[Mossos d'Esquadra]]></category>
    <category><![CDATA[Policía autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los Mossos d'Esquadra están llevando a cabo desde las 5:30 de la mañana un operativo especial y han detenido a ocho personas por pertenecer presuntamente a una organización "terrorista anarquista a la que se le atribuye diversos atentados con artefactos explosivos", según ha informado la policía autonómica. El operativo, por orden de la Audiencia Nacional, se produce de forma simultánea en diversas poblaciones catalanas y en colaboración con la Policía Nacional que está también desde la madrugada realizando registros en diversos domicilios de la comunidad de Madrid.</p>
<p>El grueso de la operación de los Mossos d'Esquadra se está efectuando en la casa <em>okupada</em> denominada Kasa de la Muntanya situada en el número 33 de la avinguda del Santuari de Sant Josep de la Muntanya del barrio barcelonés de la Vila de Gràcia. También están registrando el Ateneu Llibertari de Sant Andreu y otra en Sants-Montjuïc. Fuentes cercanas a la investigación vinculan la operación a diversos atentados perpetrados contra los intereses italianos en los años 2012 y 2013, sobre todo en la colocación de explosivos en cajeros automáticos.</p>
<p>Los Mossos han realizado un perímetro a la histórica casa y han procedido al registro. Una veintena de personas realizan cortes intermitentes de circulación en la Travesera de Dalt, a la altura de la Kasa de la Muntanya, en protesta por las detenciones. Algunas de las personas concentradas en el exterior de la casa aseguran que en el interior hay dos menores de 5 y 6 años viviendo con sus familias.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/16/catalunya/1418711285_772411_1418712922_miniatura_normal.jpg" length="3057" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/16/catalunya/1418711285_772411_1418712922_noticia_normal.jpg" length="16988" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418711360-d26ba8b969d89e6a60b58cd6912b9824]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/videos/2014/12/16/catalunya/1418711285_772411_1418718765.mp4" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El secuestrador de Sídney estaba libre bajo fianza y era inestable]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/16/actualidad/1418711126_893056.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/16/actualidad/1418711126_893056.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Laura M. Lombraña]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La policía inicia una investigación sobre su propia actuación y sobre los motivos de Monis para perpetrar su acción]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 07:54:17 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Sídney]]></category>
    <category><![CDATA[Australia]]></category>
    <category><![CDATA[Secuestros terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Secuestros]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Oceanía]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Man Haron Monis, el hombre que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418603439_324537.html">secuestró a 17 personas a punta de pistola en una cafetería en pleno centro financiero de Sídney</a> este lunes, se encontraba en libertad bajo fianza y era “un viejo conocido” de la policía, según ha admitido el primer ministro australiano, Tony Abbott. La policía australiana ha iniciado una investigación tanto sobre la propia actuación de los agentes, práctica habitual cuando se ven involucrados en un tiroteo, como sobre los motivos que empujaron a Monis al secuestro.</p>
<p>“Tenía un largo historial de crímenes violentos, de hecho, estaba obsesionado con el extremismo y sufría inestabilidad mental”, declaró Abbott ante un grupo de periodistas que cuestionaron la actuación de la Administración por dejar en libertad a un <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418657275_856392.html">autoproclamado clérigo chií acusado de cometer abusos sexuales</a> y de estar implicado en la muerte de su exmujer.</p>
<p>La policía de Nueva Gales del Sur no quiso sacar conclusiones precipitadas y su portavoz Catherine Burn declaró que “sus movimientos serán una parte crítica de la investigación porque será importante que sepamos qué pasaba con él”. Burns confirmó que la investigación policial ya ha comenzado y sugirió que podría alargarse durante meses. Reconoció que Haron Monis, un refugiado iraní que llevaba 18 años en Australia, hizo varias demandas a través de las redes sociales, incluyendo hablar con Abbott y que le trajeran una bandera del Estado Islámico. “Estaba haciendo públicas demandas en relación con algunas cosas en particular, pero todavía no hemos confirmado la motivación exacta”, aseguró.</p>
<p>“Era un hombre con unos antecedentes criminales graves y antecedentes de violencia. Creemos que tenía puntos de vista extremistas y que era inestable”, explicó, y añadió: “Examinaremos todo lo que podamos saber de él para poder determinar qué pudo desatar esto”.</p>
<p>La policía también confirmó que el asalto de la noche del lunes de las fuerzas de seguridad al café donde se encontraban los 17 rehenes y el secuestrador fue provocado por una serie de tiros o explosiones dentro del establecimiento. El comisario de policía de Nueva Gales del Sur, Andrew Scipione, explicó que los agentes sobre el terreno “tuvieron que tomar una decisión, porque creyeron en aquel momento que si no entraban se podrían haber perdido muchas más vidas”.</p>
<p>Haron Monis falleció poco después de llegar al hospital. Las otras dos víctimas mortales son la abogada Katrina Dawson, de 38 años, y el encargado de la cafetería, Tori Johnson, de 34. Las autoridades no quisieron confirmar si el tiroteo dentro del establecimiento se habría desatado tras un intento de Johnson de arrebatar el arma al secuestrador.</p>
<p>Además, el secuestro terminó con otras seis personas heridas. Uno de ellos es un agente de policía que sufrió una herida de bala pero que ya ha salido del hospital. El resto son rehenes, entre ellos dos mujeres embarazadas que tuvieron que ser atendidas por los servicios sanitarios pero sin heridas graves. Otras dos personas sufrieron heridas de bala, pero se encuentran estables.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418657275_856392_1418657897_miniatura_normal.jpg" length="5830" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418657275_856392_1418657897_noticia_normal.jpg" length="35083" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418711126-856ef9ccbf569fed8776c3893fc8b5cc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El secuestro en una cafetería de Sídney causa tres muertos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418603439_324537.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418603439_324537.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Laura M. Lombraña]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La policía asalta el establecimiento tras 16 horas de rapto. Dos rehenes y el captor, de orígen iraní, mueren en el suceso]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 06:43:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sídney]]></category>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Australia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Rehenes]]></category>
    <category><![CDATA[Secuestros terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Secuestros]]></category>
    <category><![CDATA[Oceanía]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Policías australianos con material de asalto entraron el lunes a las 2.45 de la mañana de Sídney —las 16.45 en la España peninsular— en una cafetería del centro financiero de la ciudad para terminar con el secuestro de 17 clientes y empleados, que habían estado retenidos durante 16 horas por un hombre armado. A última hora de la noche del lunes, la policía confirmó que al menos tres personas murieron en la operación: una de ellas, el secuestrador; y otras dos, un hombre y una mujer usados como rehenes. Seis más están heridos, y un agente recibió un disparo, pero su pronóstico es bueno.</p>
<p>El secuestrador, un “lobo solitario”, según la policía, identificado como <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418657275_856392.html">Man Haron Monis</a>, australiano nacido en Irán hace 50 años, había entrado a primera hora de la mañana en el Lindt Chocolate Café de Martin Place, la calle donde tienen su sede las grandes instituciones financieras del país. Retuvo a las personas que encontró en el local y las obligó a extender sobre el mostrador una bandera negra con la profesión de fe musulmana: “No hay más Dios que Alá, y Mahoma es su profeta”.</p>
<p>Tras 16 horas de cerco, los cuerpos de seguridad se decidieron a irrumpir en el café, después de que al menos cinco personas lo abandonasen en un momento de confusión. Desde el exterior se pudo ver a los agentes corriendo y se oyeron varias ráfagas de disparos que iluminaron el interior del local. Tras alguna explosión, el resto de rehenes (unas siete personas), fueron saliendo con las manos en alto. Algunos fueron recogidos en camillas y asistidos por equipos médicos, según constataron periodistas de la agencia France Presse. A lo largo del día, otros cinco rehenes —dos hombres y tres mujeres— ya habían salido del establecimiento. La policía no confirmó si lo hicieron como resultado de las negociaciones o si también consiguieron escapar. Pocos minutos después del asalto, <a href="https://twitter.com/nswpolice">la Policía publicó en su cuenta de Twitter</a> que la crisis había terminado.</p>
<p>El país, un <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418638384_157334.html">fiel aliado de Estados Unidos</a> en la lucha contra el yihadismo y, por ello, uno de los blancos habituales de las amenazas de los terroristas del Estado Islámico (EI), nunca había sufrido un atentado islamista en su territorio. Durante las primeras horas del secuestro, las autoridades dedicaron buena parte de los esfuerzos en contener el pánico entre los trabajadores del distrito financiero, al que miles de trabajadores acuden cada día. El perímetro de seguridad alrededor de la cafetería se fue ampliando a medida que avanzaba el día, y centenares de personas fueron evacuadas.</p>
<p>La madrileña Beatriz Justribó, cuya oficina se encuentra cerca del lugar de los hechos, aseguró que la información iba llegando a cuentagotas. “Primero nos dijeron que habían entrado en un café pistola en mano, luego que nos quedáramos en la oficina”, explicó. Justribó añadió que solo comenzó a ponerse nerviosa cuando la seguridad del edificio pidió por megafonía que los trabajadores se alejaran de las ventanas. Más tarde, las autoridades obligaron a evacuar el edificio.</p>
<p>Andrew Scipione, el comisario jefe de Nueva Gales del Sur (el Estado australiano al que pertenece Sídney), confirmó que la Policía estaba negociando con el secuestrador, pero no quiso revelar cuáles eran sus demandas. No se ha confirmado si el raptor pertenece a algún grupo terrorista o si actuó solo. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/16/actualidad/1418711126_893056.html">Man Haron Monis fue imputado</a> el año pasado por agresiones sexuales, y en 2012 un tribunal le condenó por enviar cartas ofensivas a los familiares de ocho soldados australianos que murieron en operaciones militares en Afganistán.</p>
<p>Durante la jornada, varios rehenes llamaron a tres medios de comunicación locales y relataron a los periodistas que el secuestrador pedía hablar con el primer ministro australiano, Tony Abbott. También que le trajeran una bandera del <a href="http://elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">Estado Islamico</a>. En un contexto de alarma generalizada, algunos medios locales afirmaron también que el secuestrador habría revelado a través de los rehenes la presencia de cuatro bombas en el centro de la ciudad, dos de ellas en el interior del establecimiento. Para frenar la escalada de pánico, Mike Baird, el primer ministro de Nueva Gales del Sur, rechazó las especulaciones y aseguró que el único foco de preocupación era la cafetería. Unas horas después, el asalto policial terminó con el secuestro.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418603439_324537_1418659078_miniatura_normal.jpg" length="6228" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418603439_324537_1418659078_noticia_normal.jpg" length="30579" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418603439-e98b0cae009a138db266abdc1ab8af3c]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/12/15/actualidad/1418603439_324537_1418644192.mp4" length="10105116" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El éxito del estudiante prodigio en Wall Street se derrumba]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/16/actualidad/1418705725_372229.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/16/actualidad/1418705725_372229.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Sandro Pozzi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El artículo que dedica el New York Magazine al joven de Queens resulta ser falso y las ganancias eran una simulación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 06:09:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Wall Street]]></category>
    <category><![CDATA[Nueva York]]></category>
    <category><![CDATA[Bolsa]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La historia de éxito de Mohammed Islam en Wall Street le aguantó menos de 36 horas <a href="http://nymag.com/news/articles/reasonstoloveny/2014/mohammed-islam-stock-trading/">en pie al <em>New York Magazine</em></a>. El espectacular retorno que supuestamente había logrado el estudiante del prestigioso instituto de Stuyvesant ya fue puesto en duda por los profesionales del parqué, mientras se hacía protagonistas de los titulares de la prensa mundial, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/15/actualidad/1418611093_207264.html">incluido EL PAÍS</a>. Después, admitió que los 72 millones de dólares que decía había ganado no eran reales, sino una simulación que hizo con sus compañeros.</p>
<p class="western" lang="es-ES" xml:lang="es-ES">El prodigio de 17 años quedó así reducido a un mero figurante, mientras sus padres trataban de protegerlo diciendo que no era momento para entrevistas. En realidad no se hablaban con su hijo porque sabían que todo era mentira desde el principio. El centro educativo también evitó durante todo el día hacer comentarios después de que Islam apareciera en la citada revista en un artículo como ejemplo de por qué la gente ama la ciudad de los rascacielos.</p>
<p class="western" lang="es-ES" xml:lang="es-ES">La cadena CNBC fue <a href="http://video.cnbc.com/gallery/?video=3000339358&play=1">la primera en desmontar la historia</a>. Tenía una entrevista pactada con el estudiante y uno de sus compañeros, Damir Tulemaganbelov. Sin embargo, fue anulada y en una escueta nota el aspirante a inversor indicaba que la cifra no era del todo correcta, sin dar más detalles. La autora del artículo, entretanto, defendió la historia diciendo que había visto el estracto de su cuenta bancaria y que había una cantidad de ocho cifras.</p>
<p class="western" lang="es-ES" xml:lang="es-ES">Horas después, en <a href="http://observer.com/2014/12/exclusive-new-york-mags-boy-genius-investor-made-it-all-up/">una entrevista con el <em>New York Observer</em></a>, el joven iba más allá y precisaba que nunca había invertido dinero real en acciones ni en derivados. “Eran transacciones simuladas”, explicó, “aun así tuve mucho éxito y los retornos fueron increíbles, mejores que los del índice S&P500”. Islam, que hasta este lunes era el presidente del club de inversores de su instituto, apareció hace meses en una lista que <em>Business Insider</em> dedica <a href="http://www.businessinsider.com/20-under-20-in-finance-2013-11#mohammed-islam-16-got-introduced-to-penny-stocks-by-his-cousin-when-he-was-11-years-old-he-likes-to-trade-oil-and-gold-futures-these-days-4">a los jóvenes que hay que seguir en las finanzas</a>.</p>
<p class="western" lang="es-ES" xml:lang="es-ES">Lo cierto es que los 72 millones eran más un rumor que corría por los pasillos de instituto que una cifra real, basado en un juego que hacían los propios estudiantes y en el que supuestamente reconocían a Islam como el "maestro". El adolescente supuestamente empezó a invertir a los nueve años. Si hubiera empezado entonces con 10.000 dólares, tendría que haber tenido un rendimiento anual medio del 200% para poder haber alcanzado esa cantidad. Con un millón de dólares, la ganancia anual tendría que haber sido del 70%.</p>
<p class="western" lang="es-ES" xml:lang="es-ES">Si su historia hubiera resultado real, habría dejado en evidencia hasta a los grandes gurús del parqué neoyorquino como George Soros o Warren Buffett. El Leaders Business Club, una organización que agrupa a jóvenes emprendedores que se adentran en el complejo mundo de las finanzas, ya pidió al joven de Queens que fuera transparente y que facilitara un informe auditado de sus retornos bajo la amenaza de apartarle del grupo.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418705725-68bbc6c32e87df4f1e0a3f7f32d0f0ab]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rusia sube los tipos de interés al 17% y el rublo recupera algo de terreno]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/16/actualidad/1418714746_413396.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/16/actualidad/1418714746_413396.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Es la segunda vez que el banco central ruso eleva el precio del dinero]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 08:34:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Banco Central de Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Tipos interés]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Créditos]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios bancarios]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Banco Central de Rusia elevó en la medianoche del lunes al martes los tipos de interés oficiales del 10,5% al 17% para defender el rublo, que se había hundido durante la sesión de ayer arrastrado por la caída de la cotización del petróleo. La medida ha tenido un efecto inmediato y el rublo se recuperaba en la apertura de la sesión de este martes. Aun así, solo recuperaba una pequeña parte del terreno perdido el lunes.</p>
<p>La subida deja los tipos en el nivel más alto desde la crisis rusa de 1998, cuando lllegaron a estar por encima del 100% en medio de una situación que condujo a la suspensión de pagos del país. Si se descuentan países con control de cambios como Venezuela, el rublo es este año la moneda de los países emergentes que más se ha depreciado frente al dólar, con una pérdida del 44% provocada por el desplome de los precios del petróleo y por las sanciones de Estados Unidos y la Unión Europea en relación con Ucrania.</p>
<p>El tipo de interés ya había sido revisado al alza un punto porcentual el jueves pasado, hasta el 10,5%, pero eso no sirvió para frenar el hundimiento del rublo.</p>
<p>"Esta decisión está dirigida a limitar un aumento sustancial de los riesgos de depreciación del rublo y los riesgos de inflación", señaló el Banco Central de Rusia en el comunicado.</p>
<p>El rublo marcó este lunes nuevos mínimos históricos al descender hasta los 80 rublos por euro y los 64,2 por dólar, según datos de Bloomberg. Esta mañana llegaba a bajar de 60 rublos por dólar, pero enseguida volvía por encima de esa cota.</p>
<p>Mientras, la Organización de Países Exportadores de petróleo (OPEP) informó este lunes de que su barril de crudo se cotizó el viernes a 58,65 dólares, la primera vez que se sitúa por debajo de los 60 dólares en más de un lustro.</p>
<p>Sin embargo, el Banco Central de Rusia mantuvo la víspera su pronóstico de 80 dólares por barril para el próximo trienio, aunque reconoció que de mantenerse el precio en torno a los 60 dólares la economía rusa se contraería hasta un 4,7 %.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/16/actualidad/1418714746_413396_1418715673_miniatura_normal.jpg" length="4920" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/16/actualidad/1418714746_413396_1418715673_noticia_normal.jpg" length="32928" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418714746-6952c438c3e04eea720d9269bf429502]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La fiscal pide imputar a dos Gobiernos de Parla por el gasto del tranvía]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418678217_408646.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418678217_408646.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Marcos]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder del PSOE en Madrid, Tomás Gómez, elude la acusación porque se ausentó de la sesión que modificó el coste del tranvía. Su equipo y el de su sucesor, incluidos en la petición del fiscal]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 09:00:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Tomás Gómez Franco]]></category>
    <category><![CDATA[Parla]]></category>
    <category><![CDATA[PSM-PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Tranvía]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte urbano]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte ferroviario]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La fiscalía ha pedido la imputación de todos los concejales socialistas que en diciembre de 2006 y junio de 2009, con <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/tomas_gomez_franco/a/" target="_blank">Tomás Gómez</a> primero y con <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/jose_maria_fraile/a/" target="_blank">José María Fraile</a> después como alcaldes, aprobaron sendas modificaciones presupuestarias superiores a 40 millones de euros en la obra del tranvía de <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/parla/a/" target="_blank">Parla</a> (Madrid) en dos Juntas de Gobierno, según documentación a la que ha tenido acceso EL PAÍS. La fiscal entiende que pueden haberse dado los delitos de “prevaricación” y “malversación de caudales públicos”. El PSOE madrileño exige, en cambio, que se archive el procedimiento porque “todo estuvo bien hecho”; sostiene que “ni siquiera” hubo irregularidades administrativas y, en todo caso, responsabiliza al Consorcio Regional de Transportes —es decir, a la Comunidad de Madrid (PP)— de los gastos aprobados.</p>
<p>Tomás Gómez es secretario general del PSOE madrileño y candidato al Gobierno regional en 2015. Para él no se pide la imputación, porque el día que se produjo la aprobación presupuestaria del modificado se ausentó “por causas justificadas”. La magistrada del Juzgado de Instrucción número 5 de Parla, María del Pilar Pérez, considera que los hechos “hacen presumir la posible existencia de una infracción penal” y ordena practicar diligencias contra todos los que votaron.</p>
<p>El tranvía de Parla se adjudicó en mayo de 2005 por 108 millones de euros (93,5 millones más IVA). El contrato de concesión a un consorcio formado por Acciona, FCC, Detren y Caja Castilla-La Mancha para la construcción, conservación y explotación del transporte fue en agosto de ese año. Cuatro años después, el tranvía <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/04/madrid/1417649249_926257.html" target="_blank">tenía un sobrecoste del 37,96%.</a> Es decir, de más de 40 millones (36 millones más IVA). De esa cantidad, 25 millones se aprobaron con Gómez al frente de la alcaldía y el resto con José María Fraile, tres años más tarde. El sucesor de Gómez está imputado en la Operación Púnica (cobro de supuestas comisiones a cambio de contratos públicos) y se encuentra en libertad tras abonar una fianza de 60.000 euros.</p>
<p>El 22 de diciembre de 2006, día en que Gómez se ausentó de la sesión, la Junta de Gobierno aprobó un “importe adicional total” al proyecto original de 22,7 millones, IVA no incluido. Ayer lo explicó así: “Como alcalde que era, estaría con vecinos o cantando villancicos con los niños en alguna escuela. Eran fechas navideñas”.</p>
<p>El líder de los socialistas madrileños afirma que todo se debe a “una campaña del PP” y pide que “no se difame más” y se respete su honorabilidad. Gómez acusa al presidente de la Cámara de Cuentas de Madrid, Arturo Canalda, de ser el promotor de esta “campaña” contra él. El órgano auditor público madrileño fue el primero en reflejar las posibles irregularidades en el tranvía.</p>
<p>La fiscal, por su parte, pide que declaren “en calidad de imputados” el sucesor y amigo de Gómez, José María Fraile, que presidió ambas Juntas de Gobierno según demuestran las actas del Ayuntamiento, y otros 10 concejales socialistas, entre ellos Wilfredo Jurado, responsable de Urbanismo entre 2003 y 2007 y actual abogado del Partido Socialista de Madrid (PSM). La imputación de Jurado dejaría en una situación incómoda al secretario general del PSOE, Pedro Sánchez: desde hace unos meses es uno de los vocales de la <a href="http://www.psoe.es//ambito/estructura/docs/index.do?action=View&id=1124" target="_blank">Comisión Federal de Ética y Garantías.</a> La fiscalía pide también que declare como imputada la diputada regional Rosa Alcalá, secretaria de Administración del PSM y pareja de Jurado. Alcalá es además la responsable de la gestora abierta en Parla a raíz de la imputación de Fraile en la Operación Púnica.</p>
<p>La fiscalía reclama asimismo la imputación de la edil Victoria Muñoz, presente en ambas Juntas de Gobierno y también imputada en Púnica. Pablo Sánchez Pastor, candidato del PSOE para Parla en las elecciones municipales de 2015, es otro de los socialistas cuya imputación solicita la fiscalía.</p>
<p>La fiscal jefe del área de Getafe-Leganés, una de las delegaciones en las que se divide la fiscalía Provincial de Madrid y a la que pertenece Parla (125.000 habitantes), presentó el pasado marzo una denuncia al Juzgado Decano de la ciudad en la que acusa de dos posibles delitos a los 11 cargos del PSOE que aprobaron el incremento del importe de las obras del tranvía. Para ello, se basa en añadidos como el proyecto de adecuación urbanística por 13,9 millones con “aportaciones no contempladas en el proyecto presentado y remitidas a fase posterior de definición más de detalle”.</p>
<p>La fiscal, Adela Prieto, entiende que en los proyectos que se añadieron “no hubo convocatoria de licitación ni consta que se siguieran los trámites establecidos” en el artículo 101 del texto refundido de la Ley de Contratos de la Administración Pública, “aun cuando el coste de las modificaciones superaba el 10% de la cuantía del contrato inicial”. Y basándose en esas premisas pide que se practiquen varias diligencias, entre ellas que se determinen los integrantes de las dos Juntas de Gobierno. Gómez insistió ayer en defender “políticamente” la gestión del tranvía y aseguró que es “jurídicamente impecable”.</p>
<p>La defensa del PSOE madrileño también expone que el Consorcio de Transportes no puso inconvenientes como órgano de contratación. En un documento enviado al Juzgado de Instrucción número 5 de Parla —el mismo que el pasado abril pidió que se abrieran diligencias tras el escrito de la fiscal— el PSOE sostiene que el Consorcio “tuvo información y control diario de todas, de todas, absolutamente todas las unidades de obra tanto en sus aspectos materiales como cuantitativos (en relación con la inversión) y sencillamente no hizo nada porque todo se hizo correctamente”. Sin embargo, una carta del Consorcio remitida en marzo de 2007 a Jurado subraya la “continua omisión del procedimiento en relación con su obligación de informar formalmente” a dicho organismo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418678217_408646_1418678666_miniatura_normal.jpg" length="8775" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418678217_408646_1418678665_noticia_normal.jpg" length="69225" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418678217_408646_1418678665_noticia_grande.jpg" length="93386" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418716384-66f49888ba420de1dfa12fb0bc0a78ea]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El acuerdo duplica el tamaño de la petrolera española]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/15/actualidad/1418676915_604314.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/15/actualidad/1418676915_604314.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel Ángel Noceda]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Repsol paga una prima cercana al 50% sobre el cierre de la canadiense en la víspera]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 00:00:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Repsol]]></category>
    <category><![CDATA[Petróleo]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles fósiles]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles]]></category>
    <category><![CDATA[Energía no renovable]]></category>
    <category><![CDATA[Fuentes energía]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Acuerdo por Navidad. El consejo de administración de <a href="http://elpais.com/tag/repsol_petroleo/a/">Repsol</a> aprobó ayer <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/12/actualidad/1418403044_690229.html">la adquisición de la petrolera canadiense Talisman</a>. La operación queda ahora pendiente de la aprobación por parte de la compañía con sede en Calgary, cuyo consejo estaba reunido al cierre de esta edición, así como de las autoridades regulatorias canadienses y la junta general de accionistas de la citada compañía, lo que hace que el cierre definitivo de la operación se adentre en 2015. El desfase horario con el país norteamericano y las exigencias de los organismos reguladores extremó la discreción en el momento de detallar la operación.</p>
<p>El acelerón de Repsol para acordar antes de fin de año la compra motivó el interés de otros inversores. Entre ellos, figura el Canada Pension Plan Investment Board (CPPIB), que en su momento había pretendido adquirir parte de Talisman. Este fondo habría reforzado, según Bloomberg, sus pretensiones a la compra de la totalidad, lo que puede entorpecer el cierre.</p>
<p>El monto acordado por el consejo, que adelantó a ayer su reunión ordinaria mensual por las fiestas navideñas, ronda los 6.000 millones de euros (unos 9.500 millones de dólares canadienses), a los que hay que añadir la asunción de una deuda que a final del año pasado se acercaba a los 3.800 millones de euros. Es decir, un total de unos 10.000 millones de euros.</p>
<p>El jueves, los títulos de Talisman cerraron a 4,66 dólares canadienses (3,22 euros) por acción; pero el viernes, tras la aparición de las primeras informaciones sobre el renacido interés de Repsol por la compañía canadiense, el valor de los títulos se disparó un 18% y ayer más del 20%, pasando su capitalización a casi 6.200 millones de dólares canadienses (unos 4.250 millones).</p>
<p>Es decir, Repsol estaría pagando una prima cercana al 50% sobre el cierre de ayer y por encima de ese porcentaje comparado con el viernes, que es la cifra que manejó ayer el consejo. El precio fijado, sin deuda, está en torno a los 4,50 euros, por debajo de la media de los últimos seis meses y por encima de la de los últimos tres.</p>
<p>Por su parte, las acciones de Repsol perdieron ayer el 2,97%, que se suman al 5,88% que perdieron el pasado viernes. El valor de acción se sitúa así en 15,69 euros, una cifra similar a la que tenía en julio de 2013. Las exigencias de los principales accionistas de Repsol (Caixabank y Sacyr) es que la empresa se revalorice en el futuro con esta operación y mantenga el dividendo.</p>
<p>La empresa presidida por Antonio Brufau contaba con 10.400 millones de euros para realizar una operación de este tipo y recuperar el tamaño, y, precisamente, con esta compra consigue duplicar el que se había quedado tras la expropiación de YPF por el Gobierno argentino. Parte de esa liquidez proviene de la indemnización recibida por esa decisión, que había dejado cojo al grupo español en el área de exploración y producción (upstream).</p>
<p>La compañía canadiense dispone de un perfil de negocio fuertemente orientado hacia esas actividades, con mayor peso de gas que de petróleo. Justamente lo que le interesa a Repsol para recuperar su puesto entre los mayores. Talisman opera en Norteamérica, Colombia, Sudeste asiático y Oceanía (Indonesia, Malaysia, Vietnam, Papua Nueva Guinea, Timor del Este y Australia), Kurdistán, Argelia, Reino Unido y Noruega, principalmente. El principal obstáculo en las negociaciones ha sido, precisamente, los activos que la compañía norteamericana tiene en el Atlántico Norte junto con la china Sinopec —socia de Repsol en Brasil— y que han provocado numerosos problemas de explotación.</p>
<p>Las negociaciones entre Repsol y Talisman han tenido dos fases. La primera, que se inició en la primera parte del año, se rompió tras exigir el grupo canadiense un desembolso del doble que el que ahora va a pagar más la asunción de la deuda, lo que elevaba la operación a una cifra que Repsol consideró inasumible, teniendo en cuenta además la existencia de otras posibilidades. Entonces la empresa valía unos 7.500 millones de euros con una cotización de 11,70 dólares canadiense (8,06 euros) tras revalorizarse por el interés de Repsol.</p>
<p>Sin embargo, los contactos no se rompieron del todo y las conversaciones se reiniciaron después del verano y se intensificaron en el último mes después de que Talisman decidiera bajar sus pretensiones. Al grupo canadiense le interesaba el acuerdo por su delicada situación financiera y al español también por las citadas razones que basan su estrategia tras la expropiación de YPF por el Gobierno argentino. Tras liquidar sus relaciones con Argentina, Repsol decidió centrar su estrategia de crecimiento en el área de la OCDE y especialmente en la actividad de upstream.</p>
<p>En el capital de Talisman figura el inversor estadounidense Carl Icahn desde octubre del año pasado y cuenta con un 7,3%. Según algunas fuentes, este no estaría muy alejado de las negociaciones. Otros accionistas significativos son los fondos Flanklin Resources, que posee un 12,92%, y T Rowe Price Associates, con el 5,53%. También están presentes en el capital el Royal Bank of Canada, con un 3,31%, y el Canadian Imperial Bank of Commerce, con el 2,33%.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418676915_604314_1418679234_noticia_normal.png" length="17076" type="image/png"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418676915_604314_1418679235_noticia_grande.png" length="54702" type="image/png"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418676915-37ff7246f2b6be544c40a14785b229c7]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[IAG dobla su ventaja sobre Ryanair gracias al tirón de Iberia y Vueling]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/15/actualidad/1418677920_693796.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/15/actualidad/1418677920_693796.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cristina Delgado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El conglomerado crece el 9,5% y se destaca como el mayor grupo por pasajeros. Norwegian se dispara por sus nuevas bases]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 22:36:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Vueling Airlines]]></category>
    <category><![CDATA[Iberia]]></category>
    <category><![CDATA[Aerolíneas]]></category>
    <category><![CDATA[IAG]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte aéreo]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Estábamos en la UVI, ahora en planta y esperamos poder salir del hospital”. Así suele resumir <a href="http://economia.elpais.com/tag/luis_gallego_martin/a/">Luis Gallego</a>, presidente de <a href="http://elpais.com/tag/iberia/a/">Iberia</a>, el proceso que ha atravesado la antigua compañía de bandera española. La reestructuración iniciada en 2012, marcada por conflictos laborales, un enorme proceso de despidos colectivos y el cierre de rutas, ha comenzado a dar sus frutos: este año el <a href="http://elpais.com/tag/iag_international_airlines_group/a/">grupo IAG</a>, formado por British Airways, Iberia y Vueling, ha aumentado su tráfico el 9,5%. El conglomerado se consolida así como rey de los cielos españoles y casi duplica su distancia con respecto al segundo mayor jugador, Ryanair, que pierde fuelle.</p>
<p>En conjunto, 2014 es un buen año para el sector de las aerolíneas en España en comparación con el ejercicio pasado. La mayoría de los operadores con más actividad en la red de AENA han mejorado su tráfico. La compañía irlandesa de bajo coste Ryanair sigue siendo, como marca individual, la firma que más pasajeros ha transportado entre enero y noviembre pese a haber descendido el 1,1% con respecto al año anterior: suma 25,8 millones de viajeros. Le sigue Vueling, con 17,3 millones. Para esta última, la cifra supone un enorme salto adelante: ha crecido en un año el 16,8%.</p>
<p>Si en lugar de marcas se tienen en cuenta las cifras de pasajeros por empresas, el grupo IAG es el ganador absoluto, y así seguirá al sumar los datos de diciembre. Con 32,6 millones de viajeros hasta noviembre, el holding que comparten Iberia, British Airways y Vueling logra una distancia con Ryanair de 6,8 millones de usuarios, frente a los 3,7 millones de ventaja que tenía un año antes.</p>
<p>Ryanair ha reducido este año sus pasajeros el 1,1%. A la aerolínea irlandesa, que se convirtió en la compañía líder por pasajeros en España en 2011 con más de 27 millones de viajeros, el recorte de subvenciones en los aeropuertos españoles por la crisis, la subida de tasas y la debilidad de la demanda interna le han llevado a replegarse ligeramente en los últimos años.</p>
<p>Mientras, la compañía de bajo coste Norwegian parece haber recogido el testigo: esta empresa, fundada hace más de dos décadas, es la gran sorpresa del año en cuanto a crecimiento, ya que ha logrado disparar el número de pasajeros un 48%. Sus cifras son todavía modestas (transportó entre enero y noviembre a 4,3 millones de viajeros, frente a los 2,9 millones de 2013), pero el avance es rápido gracias a la apuesta por bases operativas en España. En Madrid estrenó una en junio, la sexta española, tras inaugurar las de Barcelona, Alicante, Málaga, Gran Canaria y Tenerife.</p>
<p>En cuanto al tirón del conglomerado IAG, llega gracias al fuerte avance de Vueling, pero también al revulsivo de Iberia Express. La socia de bajo coste de Iberia ha crecido el 9,4% hasta noviembre, y ya suma 3,2 millones de pasajeros. La buena marcha de la empresa responde a la paz laboral alcanzada en febrero de este año. La empresa firmó un acuerdo con los trabajadores de Iberia para llevar a cabo un crecimiento moderado de esta filial low cost, centrada en el corto y medio radio, que no supusiera un ataque agresivo hacia la propia Iberia y su plantilla.</p>
<p>La reestructuración de Iberia y la mejora de su tráfico han tenido un coste elevado: 2012 estuvo marcado por las huelgas tras la aparición de la filial Express, 2013 por un expediente de regulación de empleo que supuso la salida de 3.141 empleados. Y este año ha abierto otro proceso de despidos voluntarios y, aunque ha recuperado rutas cerradas como la de Montevideo o la de Santo Domingo, la apertura de destinos de largo radio sigue llegando con cuentagotas.</p>
<p>La compañía cree que 2014 será el primer ejercicio en seis años en el que cierre con beneficio operativo positivo. “Hace dos años se perdieron 351 millones de euros. Ahora el objetivo era darle la vuelta a eso, y lo hemos conseguido. El siguiente paso es llegar a ganar 351 millones, ser verdaderamente rentables, y para eso queda todavía trabajo por delante”, explica la empresa. A finales del 2015 comenzará a recibir los nuevos aviones encargados por el grupo, y espera poder incluso adelantar algunos de los pedidos realizados para 2016 y 2017, con lo que podría acelerar su recuperación de tráfico.</p>
<p>La buena marcha de las aerolíneas con más presencia en España se está traduciendo en la actividad en los aeropuertos. La red de AENA ganó hasta noviembre un 4,5% de pasajeros en términos interanuales, y aunque todavía no se llega a los niveles récord de 2007, los más de 183,5 millones de usuarios superan el balance de 2013 y 2012. La mejora de Iberia Express, Vueling y Norwegian se deja notar con fuerza en los aeropuertos donde estos operadores tienen más presencia: las instalaciones de Madrid-Barajas mejoraron el tráfico el mes pasado el 9,3% interanual, y las de Barcelona-El Prat, un 4,8%.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418677920_693796_1418678162_miniatura_normal.jpg" length="7458" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418677920_693796_1418678162_noticia_normal.jpg" length="40044" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418677920-d856049a104d015ad7cac215c9d5bd11]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Israel intenta frenar una resolución de la ONU de firma de paz en 2016]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418676747_783033.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418676747_783033.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carmen Rengel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[EE UU rechaza cualquier intento de fijar plazos para resolver el conflicto palestino]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 22:11:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Benjamin Netanyahu]]></category>
    <category><![CDATA[John Kerry]]></category>
    <category><![CDATA[Jerusalén]]></category>
    <category><![CDATA[Cisjordania]]></category>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Territorios palestinos]]></category>
    <category><![CDATA[Geopolítica]]></category>
    <category><![CDATA[Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[ONU]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Israel trata de impedir que el Consejo de Seguridad de Naciones Unidas vote una resolución que fije un plazo para cerrar el conflicto con los palestinos. Ese fue el eje de la reunión que el primer ministro israelí, Benjamín Netanyahu, mantuvo en Roma (Italia) con el secretario de Estado de EE UU, John Kerry. El Gobierno israelí confía en que Estados Unidos use su derecho de veto y paralice el texto, promovido por los palestinos, que exige a Israel que ponga fin a la ocupación de los territorios palestinos en noviembre de 2016, pero ahora teme que prospere un documento alternativo que plantea Francia, que defiende que en esa fecha debe haber un acuerdo de paz "definitivo" entre los adversarios, con un Estado palestino en las fronteras previas a la ocupación de 1967 e intercambios puntuales de territorio.</p>
<p>El primer ministro Netanyahu confirmó ayer que había llamado al presidente francés, François Hollande, para que "detenga" su propuesta, que en su opinión es "negativa y contraproducente". "Frustrará toda negociación futura y provocará una escalada", aseguró Netanyahu en Roma.</p>
<p>Lo dijo al salir de su reunión con Kerry. Fue un encuentro de tres horas en las que le conminó a que no vire la política tradicional de EE UU y, de nuevo, sea un aliado fiel y ejerza su derecho a veto en el Consejo de Seguridad de la ONU. Si Kerry accedió o no, es algo que Netanyahu se negó a desvelar. Sobre la respuesta de Hollande a su exigencia se limitó a decir: "El presidente escuchó, y no quiero decir lo que dijo, pero dijo cosas muy claramente", según informó la radio pública israelí.</p>
<p>El fracaso en abril del esfuerzo de EE UU para reactivar el proceso de paz, la guerra de Gaza el pasado verano y los bombardeos contra el Estado Islámico (EI) en Siria e Irak han dejado el conflicto israelo-palestino fuera de las prioridades de la Administración de Obama, <strong>informa Marc Bassets</strong>. La intensa actividad de Kerry es más un intento de desactivar una posible escalada que de aportar una solución al conflicto. La relación del presidente Barack Obama con Netanyahu es tormentosa, pero Israel es el aliado central de EE UU en la región, y Washington es escéptico ante cualquier acción unilateral. El Departamento de Estado se resiste a decir si vetaría la resolución, pero ha dejado claro que rechaza cualquier fecha límite. Un veto podría enfadar a sus aliados árabes en la lucha contra el EI.</p>
<p>Kerry voló anoche a París para verse con sus homólogos francés, británico y alemán —estos dos últimos países apoyan en principio la resolución de París— y con la responsable de la diplomacia europea, Federica Mogherini. El secretario de Estado tiene previsto reunirse hoy en Londres con el negociador jefe palestino, Saeb Erekat, y el líder de la Liga Árabe, Nabil Al Arabi.</p>
<p>Wasel Abu Youssef, miembro de la Organización para la Liberación de Palestina (OLP), aseguró ayer que, tras dialogar con Kerry y con los ministros de Exteriores europeos, los palestinos presentarán mañana la resolución ante la ONU. "Lo idóneo" para ellos sería someterla a votación ese mismo día, algo poco común pero posible, pero estudiarán si es conveniente acelerar tanto el trámite, en función de las posibles negociaciones aún abiertas, añaden fuentes de este departamento. El gabinete de Comunicación de Naciones Unidas indica que hay cinco días operativos antes de Navidad en los que se podría llevar a cabo la votación. El día 25 es la fecha tope marcada por Erekat.</p>
<p>La resolución lleva todo el otoño debatiéndose. La composición del Consejo de Seguridad cambia en enero.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418676747_783033_1418676840_miniatura_normal.jpg" length="7639" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418676747_783033_1418676840_noticia_normal.jpg" length="41121" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418676747-d1fafef9729a911d112042630a92e7cb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El juez procesa a 19 personas por financiación ilegal del PP valenciano]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418650982_343017.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418650982_343017.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ignacio Zafra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El magistrado cree que constructores pagaron parte de las campañas de 2007 y 2008. Entre los implicados figura Correa]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 16:48:26 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Valencia]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El juez José Ceres, que instruye el <a href="http://politica.elpais.com/tag/caso_gurtel/a/">caso Gürtel</a> en Valencia, procesó ayer a 19 personas <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/01/valencia/1417462895_955668.html">por supuestos delitos electorales (nombre técnico de la financiación ilegal)</a> en las campañas de 2007 y 2008 del PP de la Comunidad Valenciana, además de por falsedad y delito fiscal. Ceres considera responsable presuntamente a buena parte de la dirección regional de la formación en aquella época: el exvicepresidente de la Generalitat y jefe de campaña Vicente Rambla; el ex secretario general Ricardo Costa; la todavía gerente Cristina Ibáñez; el exvicesecretario de Organización David Serra, y la extesorera Yolanda García.</p>
<p>Con el procesamiento de los imputados se cierra <a href="http://elpais.com/tag/fiscalia_anticorrupcion/a/" target="_blank">la fase de investigación de la causa</a>, que queda ahora a la espera de que las partes presenten sus escritos de calificación y soliciten la apertura o no de juicio.</p>
<p>El magistrado del Tribunal Superior de Justicia de la Comunidad Valenciana procesó también a los cabecillas de la red Gürtel, Francisco Correa, Pablo Crespo y Álvaro Pérez, <em>El Bigotes</em>. Y a una decena de empresarios del sector de la construcción y la obra pública, adjudicatarios de contratos de la Generalitat en una época de gran desarrollo inmobiliario y de infraestructuras, que habrían realizado aportaciones irregulares. El instructor dejó fuera de la causa, en cambio, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/07/01/valencia/1404209530_371899.html" target="_blank">al extesorero nacional del partido Luis Bárcenas</a>.</p>
<p>“De lo investigado” durante seis años, indica el auto del juez Ceres, resulta que el “sistema de financiación y pago por el Partido Popular de los gastos en que incurría por los servicios y organización de actos que realizaba Orange Market”, una de las empresas del grupo de Correa, “se abonó presuntamente de forma dual” por parte de la formación. “Es decir, que al menos en una parte relevante se abonó con cantidades económicas ajenas al circuito económico legal, denominándose en los archivos internos de Orange Market <em>Barcelona</em>, junto a otra parte que se abonaba de forma legal, en <em>Alicante</em> según dichos archivos, mediante emisión de factura”.</p>
<p>Según las estimaciones de los inspectores de Hacienda que han analizado la contabilidad de la red de Correa y la de los populares valencianos, el “total de ingresos” que no fueron “incluidos en la contabilidad oficial del PP” en el año 2007 fue de al menos 2,5 millones de euros. Y en 2008, la suma de presuntos pagos “en b” y realizados “por terceros” (los constructores procesados) alcanzó el millón de euros.</p>
<p>Los partidos han planteado ampliar el alcance del delito electoral en la reforma del Código Penal. El juez Ceres recuerda, sin embargo, que en el momento de los hechos este delito estaba limitado a la “financiación irregular” cometida “en campañas electorales”. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/03/14/actualidad/1394828768_018923.html" target="_blank">En 2007 hubo comicios locales y autonómicos y en 2008, generales</a>. Las “presuntas irregularidades de gastos e ingresos” detectadas en esos ejercicios pero fuera del periodo de campaña también revisten para el magistrado carácter delictivo, pero quedarían englobadas bajo la figura de las “falsedades”. El instructor deja para una eventual sentencia la concreción del tipo de falsedades cometidas.</p>
<p>La investigación de la supuesta financiación irregular, iniciada por el entonces titular del Juzgado de Instrucción número cinco de la Audiencia Nacional Baltasar Garzón, se centró en sus albores en los pagos de mítines y actos electorales por parte de ocho empresas de la construcción. Ceres llega seis años después a la misma conclusión al mantener que “se producían unos ingresos indirectos en el partido mediante disminución del débito mantenido” por la formación “con Orange Market a través de pagos que diversas sociedades realizaban” a esta empresa, organizadora en exclusiva de las campañas de los populares valencianos, y que se enmascaraban “mediante contratos aparentes” que no implicaban “una real prestación de servicios”.</p>
<p>Entre los empresarios procesados figuran algunos que se han visto salpicados por otros escándalos. Es el caso de Vicente Cotino (sobrino del expresidente de las Cortes Valencianas Juan Cotino), a quien la semana pasada se le abrió juicio en otro procedimiento por delito fiscal junto al expresidente de la Generalitat y de Bancaja José Luis Olivas. El del constructor Enrique Ortiz, imputado con la alcaldesa de Alicante Sonia Castedo en el caso Brugal. Y también el del exresponsable de la patronal de Alicante Rafael Martínez Berna. El resto de empresarios procesados son Enrique Gimeno (Facsa), Alejandro y Antonio Pons (Piaf) y Gabriel Alberto Batalla y (Lubasa).</p>
<p>El magistrado atribuye la responsabilidad exclusiva de haber contratado con Orange Market, la filial valenciana del grupo de Correa, a la dirección regional de los populares. Y dicta el sobreseimiento provisional de Bárcenas y del exgerente nacional Cristóbal Páez al considerar que, si no se les comunicaron las contrataciones “difícilmente puede partirse de conocimiento alguno” por su parte.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418650982_343017_1418651719_miniatura_normal.jpg" length="6485" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418650982_343017_1418651719_noticia_normal.jpg" length="22426" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418650982-b4b93839f1f474c6e79ebdbec3f7aca4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy cree que el PP volverá a ganar gracias a la “mayoría moderada”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418680389_692631.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418680389_692631.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos E. Cué]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente evita guiños a González, Aguirre o Cifuentes en pleno debate de candidaturas durante la cena del partido]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 23:35:23 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Esperanza Aguirre]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p> Mariano Rajoy está convencido <a href="http://economia.elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">de que, a pesar de su enorme desgaste</a>, el PP va a lograr salir del agujero en el que le colocan las encuestas y volverá a ganar gracias no solo a la mejoría de los datos económicos sino a que representa la "estabilidad" frente a la izquierda. El presidente del Gobierno, durante la cena anual del PP de Madrid, en un ambiente interno de gran inquietud por las candidaturas a las autonómicas y municipales, aún no resueltas, ha querido trasladar a los 900 comensales en un pabellón de Alcobendas <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/13/media/1418489806_298676.html">un mensaje de tranquilidad con la idea más fuerte</a> que ya se atisba para la campaña electoral: el PP o el caos. "Los ciudadanos ven al PP como el partido de la estabilidad", aseguró el presidente. "Saben que no vamos a ir con frivolidades o principios anticuados. Representamos a la mayoría moderada de la sociedad, esa que ama al país y sus instituciones. Para gobernar también hay que tener algún bagaje", remató en clara referencia a Podemos.</p>
<p>Eso sí, Rajoy matizó el optimismo económico de la semana pasada, que ha recibido muchas críticas. Si el jueves dijo que "esta serán las Navidades de la recuperación", ayer reculó: “Soy muy consciente de que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/12/actualidad/1418419390_694199.html">muchos españoles no pueden sumarse al optimismo</a> porque para ellos estas Navidades van a ser muy tristes. Nadie en el Gobierno de España va a descansar mientras ellos no consigan un empleo”.</p>
<p>El presidente, más allá de agradecer el trabajo de todos, no hizo ningún guiño hacia lo que los comensales esperaban: algo de claridad sobre las candidaturas de Madrid. En la mesa presidencial, tratando de fingir que no pasa nada, estaban los principales afectados por esta incógnita que, según ha admitido públicamente Ignacio González, está haciendo daño al partido. Estaba allí el propio presidente de Madrid, aún no confirmado como candidato —aunque todo parece indicar que lo será— y las dos aspirantes principales a la candidatura al ayuntamiento, Esperanza Aguirre y Cristina Cifuentes. También estaba Ana Botella, que ha renunciado a esa candidatura.</p>
<p>Botella, ya de salida, fue muy clara sobre la situación interna: “No lo vamos a negar, sufrimos una erosión importante”. Y pidió unidad. “No podemos llamar a la unidad de España y dar la imagen de que estamos divididos”. El presidente contestó después: “Somos un partido unido”.</p>
<p>Horas después de que se supiera que un juez ha decidido procesar a la anterior cúpula del PP valenciano por financiación ilegal, Rajoy habló de la corrupción muy de pasada: “Hemos cometido errores, pero somos 800.000 militantes, las cosas que hayan podido hacer algunos no son trasladables a la inmensa mayoría”. Rajoy tiene que tomar en las próximas semanas decisiones clave. Hoy mismo anunciará el nuevo portavoz parlamentario. En el PP, también en los corrillos antes y después de la cena, había mucha especulación sobre la posibilidad de que el presidente aproveche este momento para hacer algún cambio en el partido, algo que le han reclamado muchos dirigentes <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418305803_331591.html">hace meses para afrontar la campaña electoral</a> con más garantías, ya que las críticas al vacío de poder en la calle Génova son generalizadas. La posibilidad de que Carlos Floriano fuera el elegido como portavoz parlamentario y se aprovechara para hacer cambios en la estructura del PP era una especulación muy extendida, pero él mismo se descartó ayer en rueda de prensa. “¡Con todo lo que tengo aquí!”, ironizó. Algunos pensaban que lo sacarían de allí para poner una nueva estructura en el PP, aunque otros dirigentes insisten en que a Rajoy no le gustan los cambios y menos a pocos meses de las elecciones.</p>
<p>Hay varios posibles candidatos a portavoz en el grupo parlamentario y fuera de él, aunque el retraso de Rajoy en decidir ha hecho que muchos asuman que habrá sorpresas, como sucedió con Alfonso Alonso al frente de Sanidad. En el juego de equilibrios internos se mirará mucho si de nuevo el elegido es alguien de confianza de Soraya Sáenz de Santamaría, que cada vez acumula más poder.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418680389_692631_1418680658_miniatura_normal.jpg" length="8726" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418682457-ef3f1c0d5efe122d8c66019abce67aab]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/15/actualidad/1418680389_692631_1418680526.mp4" length="14837935" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[BT deja a Telefónica sin aliado en Reino Unido al elegir la oferta de EE]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/15/actualidad/1418667057_865542.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/15/actualidad/1418667057_865542.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo Guimón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Pagará 15.700 millones por la firma británica de móviles que poseen Deutsche Telekom y Orange]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 19:22:55 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[British Telecom]]></category>
    <category><![CDATA[O2]]></category>
    <category><![CDATA[Deutsche Telekom]]></category>
    <category><![CDATA[Orange]]></category>
    <category><![CDATA[Telefónica]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>BT negociará en exclusiva con <a href="http://elpais.com/tag/orange/a/">Orange</a> y <a href="http://elpais.com/tag/deutsche_telekom/a/">Deutsche Telekom</a> la compra de su filial EE, la compañía de telefonía móvil más grande de Reino Unido, según anunció ayer la compradora en un comunicado. Con este anuncio, el gigante británico descarta la opción alternativa de comprar O2, filial en Reino Unido de <a href="http://economia.elpais.com/tag/telefonica/a/">Telefónica</a>, con quien había estado negociando también una opción de compra o integración, según anunció la compañía en noviembre. Terminaría así, en caso de que finalmente se cierre el acuerdo, una especie de subasta a la inversa entre las compañías francesa y alemana y la española parar ver por cuál de sus marcas de telefonía móvil se decantaba el exmonopolio británico.</p>
<p>El precio sobre el que se negocia es de 12.500 millones de libras (15.700 millones de euros), lo que convertiría a la operación en la mayor compra realizada por BT, que pagará parte en acciones y parte en efectivo, financiado con la emisión de deuda. Orange venderá parte de los títulos que reciba y se quedará con un 4% del capital de la futura BT. Deutsche Telekom mantendría un 12% del capital, además de tener la opción de nombrar un consejero. El periodo de negociación exclusiva durará varias semanas y no implica, ha dejado claro la compañía en el comunicado, que se haya alcanzado un acuerdo que tendrían que aprobar los accionistas de BT.</p>
<p>Si finalmente se cierra la operación, Telefónica podría buscar acuerdos alternativos en Reino Unido con Hutchison, Sky, Virgin Media o Talk Talk. Los analistas valoran O2, filial de móviles en Reino Unido de la compañía española, en 9.000 millones de libras. Pero necesita un socio terrestre británico en una industria en la que la tendencia es ofrecer a sus clientes paquetes completos de telefonía fija, móvil, Internet doméstico y móvil y televisión. Telefónica declinó hacer comentarios sobre el paso dado por la firma británica. Fuentes cercanas a la compañía española señalaron que la empresa ha defendido los intereses de los accionistas en la negociación con BT y que el Reino Unido sigue siendo un mercado muy importante para el grupo. Telefónica considera que tiene la mejor marca y la mejor base de clientes y seguirá a la expectativa de posibles movimientos de consolidación en el sector. La compañía estudia qué otras opciones puede abordar en el mercado británico si, como parece previsible, la compra de EE por BT se consuma y se esfuma definitivamente la que era su primera opción.</p>
<p>La operación supone un espectacular regreso de BT al mercado de móviles, después de que vendiera en 2002 su propia red BT Cellnet, que pasaría a llamarse O2 y que Telefónica compraría en 2005 por cerca de 23.000 millones de euros. De cerrarse la compra, BT ostentaría una posición dominante en el mercado de telecomunicaciones y televisión en Reino Unido, con la suma de los líderes de telefonía fija y móvil. EE cuenta con 24,5 millones de clientes de telefonía móvil, superando en tamaño a O2. BT ha indicado que espera generar sinergias a través de la venta de servicios de banda ancha fija a aquellos clientes de EE que todavía no son de BT.</p>
<p>BT es un gigante de las telecomunicaciones que ofrece sus servicios en 170 países y cotiza en las bolsas de Londres y Nueva York. EE tiene el 33,8% del mercado de móviles Reino Unido en términos de ingresos, y obtuvo un beneficio bruto de explotación (Ebitda) de 1.588 millones de libras (1.996 millones de euros) para el año fiscal finalizado en junio.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418667057_865542_1418667711_miniatura_normal.jpg" length="5296" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418667057_865542_1418667711_noticia_normal.jpg" length="21823" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418667057-8bcb8175bb9b4608962005d7214fbb06]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Prisiones retira las fotos de Pantoja y Fabra de su archivo carcelario]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418675542_256775.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418675542_256775.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Antonio Hernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Fuentes penitenciarias aseguran que el objetivo es evitar filtraciones de las imágenes de ambos reclusos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 22:09:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Isabel Pantoja]]></category>
    <category><![CDATA[Carlos Fabra]]></category>
    <category><![CDATA[Prisiones]]></category>
    <category><![CDATA[Centros penitenciarios]]></category>
    <category><![CDATA[Régimen penitenciario]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Secretaría de Estado de Instituciones Penitenciarias ha ordenado retirar del fichero oficial las fotos carcelarias de la cantante <a href="http://elpais.com/tag/isabel_pantoja/a/">Isabel Pantoja</a> y la del expresidente de la Diputación de Castellón y del PP en esta provincia, <a href="http://elpais.com/tag/carlos_fabra/a/">Carlos Fabra</a>, internos, respectivamente, en los centros penitenciarios de Alcalá de Guadaira (Sevilla) y Aranjuez (Madrid). Ambos cumplen penas por delitos de blanqueo de capitales y fiscales, respectivamente.</p>
<p>En lugar de una foto con su rostro, en la ficha carcelaria que consta sobre Fabra en el Sistema de Identificación Automatizado (el llamado SIA de Prisiones) figura la imagen de un suelo y varias losas (se supone que de una habitación del centro); y en la de Isabel Pantoja, un recuadro sin ninguna imagen y en cuyo interior se puede leer: “Sin Foto. Consultar SS. CC. [los servicios centrales de Prisiones en Madrid, que dirige <a href="http://elpais.com/tag/angel_yuste_castillejo/a/">Ángel Yuste,</a> nombrado por el PP]. Las funcionarias de Alcalá de Guadaira sí llegaron a hacer la foto de Pantoja para el fichero, pero solo estuvo en él una noche antes de ser retirada. La de Fabra se hizo directamente al suelo, según fuentes penitenciarias. </p>
<p>La orden para la retirada de estas imágenes de las fichas penitenciarias procede, según las mismas fuentes, de mandos de ambas prisiones que, a su vez, siguen instrucciones de los servicios centrales. La ausencia de las fotos de ambos reclusos infringe la Ley Orgánica Penitenciaria y la circular 5/2007, que obliga a que todo preso, nada más ingresar en un centro, se le abra una ficha "con su identificación dactilar y fotográfica".</p>
<p>Fuentes penitenciarias señalan que, al eliminar las fotos del SIA, la intención de Prisiones es evitar que alguien pueda filtrarlas a algún medio de comunicación, como sucedió con la del extesorero del PP Luis Bárcenas. La filtración de la foto de Bárcenas fue investigada por Prisiones y resultó que una de las personas sobre las que se estrechó el cerco como posible autor era un familiar directo de un alto cargo penitenciario. No hubo sanción para nadie.</p>
<p>Fuentes carcelarias señalan que la supresión de estas fotos no sólo implica una ilegalidad; también un trato de favor de Prisiones a Fabra y Pantoja (quien “está siendo atendida con gran benevolencia en la cárcel de Alcalá de Guadaira”, sostienen las mismas fuentes). Un portavoz de Asuntos Penitenciarios se limitó a decir este lunes respecto a la ausencia de las citadas fotos en la ficha carcelaria: “Prisiones no da información sobre elementos de seguridad de su base de datos”.</p>
<p>Una respuesta muy parecida a la que recientemente dio este mismo organismo cuando EL PAÍS le preguntó qué había hecho la Secretaría General con la denuncia que elevó a Yuste el pasado mes de septiembre un funcionario de la cárcel de Estremera (Madrid) que contenía una grabación entre el citado funcionario y <a href="http://elpais.com/tag/angel_de_cabo_sanz/a/">Ángel de Cabo,</a> testaferro del expresidente de la patronal CEOE Gerardo Díaz Ferrán.</p>
<p>En esa grabación, De Cabo vertía graves imputaciones delictivas contra jueces, políticos del PP y un conocido exbanquero investigado en este momento en la Audiencia Nacional. El funcionario pedía a Yuste que elevase la denuncia y la grabación a los jueces para que investigasen su contenido. La respuesta de Prisiones, que depende del Ministerio del Interior, fue suspender de empleo y sueldo al funcionario.</p>
<p>La norma penitenciaria sobre los internos señala que, una vez admitido un recluso dentro de un establecimiento penitenciario, debe hacerse lo siguiente: "(...) El procedimiento se inicia verificando la identidad personal, efectuando la reseña alfabética, dactilar y fotográfica, que servirán en el futuro para identificar a la persona en sus salidas al exterior del establecimiento por cualquier causa, incluida la puesta en libertad (...)". A menos en los casos de Fabra y Pantoja, la norma no se ha cumplido.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418675542_256775_1418677696_miniatura_normal.jpg" length="4100" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418675542-0324338da6728946574171a3d90f71ed]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ropa y tatuajes serán indicios para perseguir delitos de odio]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418673775_911213.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418673775_911213.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El fiscal pide tres años y medio de cárcel a dos personas por apología nazi a través de una radio en Internet]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 21:04:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ministerio del Interior]]></category>
    <category><![CDATA[Nazismo]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía]]></category>
    <category><![CDATA[Ultraderecha]]></category>
    <category><![CDATA[Segunda Guerra Mundial]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Historia contemporánea]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Historia]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los tatuajes y la vestimenta de los agresores pesarán a la hora de calificar actos de violencia como delitos de odio, según el <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/14/actualidad/1418589992_160459.html">nuevo protocolo policial</a> anunciado por el Ministerio del Interior, tras la <a href="http://deportes.elpais.com/deportes/2014/11/30/actualidad/1417385174_346526.html">muerte de un ultra coruñés</a> en una pelea con aficionados radicales del Frente Atlético en Madrid Río, el pasado 30 de noviembre.</p>
<p>El secretario de Estado de Seguridad, Francisco Martínez, aseguró ayer que la estética de los delincuentes será uno de los indicadores para comprobar si ciertas agresiones comportan además delitos de odio contra minorías, por racismo, xenofobia, homofobia o cualquier otra actitud vejatoria que persigue ideologías. El número dos de Interior subrayó además que los lugares donde se produzcan los ataques también serán tenidos en cuenta en caso de que se trate de un cementerio, un recinto de culto o el establecimiento de un grupo minoritario,</p>
<p>Los agentes de los cuerpos policiales analizarán además la simbología que porten los agresores, siempre que sirva para difundir propaganda de carácter extremista o radical.</p>
<p>El Ministerio del Interior insistió de nuevo ayer en reclamar una “mayor precisión” y un “mayor esfuerzo” a la hora de redactar las actas de acontecimientos deportivos con el objetivo de captar en los estadios cánticos discriminatorios o banderas ofensivas y vejatorias. Martínez explicó que se trata de aplicar “con mayor rigor” la ley de 2007 que ya sanciona con multas administrativas estas conductas.</p>
<p>Ayer mismo el fiscal especializado en perseguir delitos de odio en Barcelona, pidió tres años de cárcel para un miembro de las Brigadas Blanquiazules, el grupo ultra del Espanyol, y su pareja por crear una radio digital que emitió durante dos años música neonazi. Según el escrito del ministerio público, difundido por Europa Press, el acusado desde su casa usó una web entre 2011 y 2013 28 programas de radio con el “objetivo fundamental de difundir indiscriminadamente canciones de música RAC (Rock contra el comunismo)”.</p>
<p>Según el fiscal, esas emisiones buscaron difundir ideas encaradas a la rehabilitación de regímenes que han practicado el genocidio contra minorías étnicas, raciales sexuales o religiosas, como lo fue el III Reich de Alemania. Y sirven para captar a nuevos miembros y financiar organizaciones neonazis. La radio digital llegó a contar con 345 seguidores.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418673775_911213_1418673876_miniatura_normal.jpg" length="7312" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418673775_911213_1418673876_noticia_normal.jpg" length="34054" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418673775-fb19f7e3f595a450468e383df78eb37f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Convenceremos a Rusia de que somos parte de ella”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418671066_477078.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418671066_477078.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pilar Bonet]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Purguín opina que la resolución del conflicto que enfrenta a los secesionistas prorusos del Este y el gobierno de Kiev "va para largo"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 20:17:46 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Euromaidán]]></category>
    <category><![CDATA[Donetsk]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Crimea]]></category>
    <category><![CDATA[Ampliaciones UE]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Ucrania]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos territoriales]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Andréi Purguín, el jefe del Consejo Popular (parlamento) de la autodenominada República Popular de Donetsk (RPD), opina que el nivel de <a href="http://elpais.com/tag/conflicto_crimea/a/">confrontación bélica en el Este de Ucrania</a> se ha calmado algo gracias a las conversaciones mantenidas con Rusia y Ucrania bajo la égida de la OSCE. Sin embargo, hasta ahora no ha habido avance sustancial en la resolución del conflicto que enfrenta a los secesionistas prorusos del Este y el gobierno de Kiev, afirma Purguín a este diario. "Va para largo", exclama.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/13/actualidad/1418482477_401805.html">Los insurgentes de provincias de Donetsk</a> y Lugansk convocaron sendos plebiscitos de autodeterminación que se celebraron el 11 de mayo. En contra de lo que muchos pensaban, Moscú no acogió a esas provincias orientales como hizo con Crimea.</p>
<p>"No puedo reprochar a Rusia que no quiera una tercera guerra mundial", dice Purguín, de 42 años, considerado el ideólogo de la RPD y fundador en 2007 de una ONG de carácter autonomista, denominada "República de Donetsk", que fue acusada de separatismo y prohibida por los tribunales ucranianos.</p>
<p>Purguín considera que los acontecimientos en el Este de Ucrania son una "guerra civil" que enfrenta incluso a hermanos. La situación actual es de "equilibrio inestable". Ha disminuido el número y <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417890755_925687.html">la envergadura de los enfrentamientos armados</a>, que ahora son con armas ligeras y no pesadas, lo que es menos destructivo, pero no permite saber "quién disparó primero". El papel de la OSCE es limitado, pero útil, porque sus informaciones factuales neutralizan la propaganda.</p>
<p>Admite Purguín que la RPD no puede existir sin Rusia. "No podemos, ni tenemos intención de existir sin Rusia. Defendemos nuestra identidad local, pero esta identidad es parte de la identidad rusa y del mundo ruso. No vemos nada extraordinario en la dependencia de Rusia, aspiramos a ella y vamos a convencer a Rusia de que somos parte de ella", agrega.</p>
<p>"Rusia es un país con estructura federal compleja, con una larga experiencia como Estado, y el Estado es una máquina cínica", dice. "<a href="http://elpais.com/tag/rusia/a/">Rusia</a> hace tiempo que es Europa y tiene muchos mecanismos parecidos a los de Europa", explica el ideólogo, refiriéndose a las discrepancias entre las declaraciones ajustadas a las normas del derecho internacional y las realidades sobre el terreno.</p>
<p>El líder insurgente no quiere revelar la identidad de las personas con las que trata en Moscú. "No voy a decir el nombre, porque no somos reconocidos y no debemos tener contactos oficiales, pero tenemos muchas consultas, una enorme cantidad de contactos a través de los cuales intentamos realizar nuestra política". ¿Se hallan esos contactos están en la administración presidencial en el Kremlin y contesta: "No es exactamente así. En el consejo de la Federación [la cámara alta del parlamento ruso] se ha creado una fundación [Comité de Apoyo Social a los Habitantes de Novorossia] y con ella nos relacionamos. Conversamos a través de la fundación. No hay contactos oficiales. Todo se hace sobre la base de la fundación".</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/04/actualidad/1417705124_057897.html">La relación con Moscú</a> se ha estructurado así "porque hay reglas y normas internacionales. Todo esto se prolongará durante muchos años y yo no puedo reprochar a Rusia que no quiera iniciar la Tercera Guerra Mundial", afirma. "Rusia se comporta con nosotros como un país europeo normal. Por una parte nos apoya y por otra, actúa según las reglas. Rusia nos ayuda en lo que puede en el sector civil", añade.</p>
<p>También les ayuda militarmente, pues de lo contrario no habría todo el equipo bélico que se ve por aquí, le digo. "<a href="http://elpais.com/tag/vladimir_putin/a/">Vladímir Vladímirovich (Putin)</a> ha dicho abiertamente que no permitirá que se aniquile a sus compatriotas", contesta. "Si de convenciones internacionales hablamos, Ucrania se ha olvidado de muchas de ellas, tales como los derechos de los ciudadanos a los que no se puede bombardear y aniquilar".</p>
<p>"Según las convenciones, Europa le dice a Ucrania que tiene derecho a matar y que mate y Rusia dice que sus tropas no pueden cruzar la frontera". Ante la observación de que Rusia despliega en la zona sus soldados sin señas de identificación, contesta: "Putin dice una única cosa importante, que no permitirán que aniquilen a sus compatriotas. A 5.000 de ellos ya no los pudo defender y otros 45.000 recibieron heridas graves". "Planteémoslo de otro modo, ¿estarían aquí esos camiones [<a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/11/actualidad/1415738389_309462.html">los vehículos militares sin identificación que circulan por Donetsk</a>] si los ucranianos no hubieran venido a aniquilarnos?", pregunta.</p>
<p>"Rusia está dispuesta a mantener largas conversaciones con Ucrania y Europa", afirma. Dejando aparte los aspectos militares, la tarea más urgente para los secesionistas es organizar el funcionamiento del territorio que controlan mientras Ucrania los "asfixia económicamente". "No vamos a rendirnos, buscamos esquemas para poner en marcha algunas empresas. Dialogamos con Rusia y, además Ucrania tendrá que hablar con nosotros", dice. Desde el territorio controlado por Kiev se suministra electricidad a Donetsk. Kiev podría cortarla, pero entonces se arriesga a que los insurgentes priven de carbón a la central térmica que suministra electricidad a la ciudad de Mariúpol, explica. "Estas interdependencias son muchísimas. Ucrania no puede cortarse una mano y sonreír simultáneamente, diciendo que no le duele".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418671066_477078_1418671480_miniatura_normal.jpg" length="4684" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418671066_477078_1418671480_noticia_normal.jpg" length="19266" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418671066-c8afb09f78b9852685492ca2d4c1efca]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los países nórdicos se quejan a Moscú de sus maniobras aéreas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418673570_886342.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/15/actualidad/1418673570_886342.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lucía Abellán]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Suecia y Dinamarca piden explicaciones por un avión escandinavo que tuvo que cambiar de rumbo para no chocar con un aparato ruso]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 21:25:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Aviones transporte militar]]></category>
    <category><![CDATA[Suecia]]></category>
    <category><![CDATA[Dinamarca]]></category>
    <category><![CDATA[OTAN]]></category>
    <category><![CDATA[Escandinavia]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte militar]]></category>
    <category><![CDATA[Armamento]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El riesgo de colisión que provocan los aviones militares rusos que se acercan al espacio aéreo de la OTAN sin avisar y sin poder ser identificados alarma a los países nórdicos. Suecia y Dinamarca han convocado a los embajadores rusos destinados en sus países para pedir explicaciones por lo que Estocolmo considera <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/02/actualidad/1417529821_626469.html">una maniobra arriesgada que obligó el pasado viernes</a> a un avión de la aerolínea SAS que volaba de Copenhague a Poznan (Polonia) a cambiar rápidamente de rumbo para evitar chocar con un aparato militar ruso.</p>
<p>Se trata del primer incidente conocido que implica un riesgo para un vuelo civil. Hasta ahora la OTAN había alertado de la frecuencia con que se producen esas incursiones rusas en espacio aéreo internacional —incluso en el espacio de la Alianza— y del peligro que representan para la aviación civil, pero el único caso concreto del que se había informado con verdadero riesgo de colisión se produjo con un caza noruego a principios de mes. "Nuestra propuesta será muy clara: esto es peligroso y definitivamente inapropiado", aseguró la ministra sueca de Exteriores, Margot Wallstrom, antes de reunirse con sus homólogos europeos en Bruselas. También las autoridades finlandesas han dado órdenes para estudiar estos episodios, que <a href="http://internacional.elpais.com/tag/rusia/a/">Moscú</a> niega.</p>
<p>La Alianza Atlántica lleva semanas advirtiendo a Rusia del riesgo que entrañan estas prácticas. "No es sólo una cuestión de que haya más vuelos [rusos], sino del modo en que los conducen. No informan de su plan de vuelo, no se comunican con las autoridades que controlan el tráfico aéreo civil y no encienden sus transpondedores [los dispositivos que revelan la posición del aparato]", explicó el secretario general de la OTAN, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/03/28/actualidad/1396030227_193123.html">Jens Stoltenberg</a>, a preguntas de los periodistas. Stoltenberg admitió "riesgos para el tráfico aéreo civil" y aseguró que la Alianza vigilará para interceptarlos.</p>
<p>Esas incursiones de aviones o buques militares rusos en el espacio internacional, incluso en el de países aliados resultan cada vez más frecuentes. En lo que va de año se han producido más de 400 intervenciones de aviones aliados para interceptar a cazas rusos, un 50% más que en 2013, según datos de la Alianza.</p>
<p>Un portavoz de la organización asegura que Rusia realiza frecuentes ejercicios militares en la zona y que parte de esos movimientos es habitual. Lo que no lo es tanto, precisa, es el notable aumento de esas maniobras en los últimos meses, en pleno periodo de tensión entre Rusia y la <a href="http://internacional.elpais.com/tag/otan_organizacion_tratado_atlantico_norte/a/">OTAN</a> a cuenta de la crisis ucrania. En algunas ocasiones, asegura el portavoz, los cazas rusos se han aproximado "bastante cerca de aviones y barcos aliados".</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418673570-a638fe3fe0d3d383f1821b284563718f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Vida feliz en la aldea del terror]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/14/galicia/1418588427_415705.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/14/galicia/1418588427_415705.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Silvia R. Pontevedra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Margo Pool, viuda del holandés muerto a manos de un vecino en Petín, seguirá sola conviviendo con la familia rival: “Si me voy, ellos ganarían la guerra"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 14 Dec 2014 23:59:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Petín]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Ourense]]></category>
    <category><![CDATA[Homicidios]]></category>
    <category><![CDATA[Despoblación]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas demográficos]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La noche pasada hubo dos partos en Santoalla do Monte. Uno fue múltiple, y la madre se las apañó sola para traer al mundo sus mellizos ladera arriba, oculta entre los árboles, ajena al riesgo constante de los jabalíes y los lobos que siempre que pueden, en esta aldea, se zampan a los bebés. La otra parturienta, en cambio, necesitó asistencia médica; el único hijo que traía venía atravesado y acabó muriendo.</p>
<p>En este lugar desmoronado y recóndito del municipio ourensano de Petín los alumbramientos no son noticia. Se repiten un día y otro, a pesar de que los moradores que oficialmente se mueven por aquí son un matrimonio octogenario, una mujer holandesa de 61 años que ha quedado viuda, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/30/galicia/1417384505_036046.html">el homicida confeso (desde el día 2 en prisión)</a> que le dio ese estado civil y un ganadero con orden de alejamiento respecto de la extranjera y del propio pueblo. En Santoalla do Monte, quienes dan constantes señales de renovación y vida no son los humanos, sino las vacas de carne del vecino que vive apartado del lugar por orden judicial (y recurre a un conocido para atenderlas). Y, sobre todo, las cabras que cría Margo Pool, una oficinista de Ámsterdam que en 1990 se casó, pidió el finiquito y en un largo viaje por Europa empezó a buscar con su pareja, Martin Verfondern, “el aire más puro y el agua más limpia” para vivir el resto de sus vidas.</p>
<p><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/29/galicia/1417292628_529676.html">Verfondern, que ahora tendría 57 años largos, murió supuestamente por un disparo de Carlos Rodríguez, discapacitado psíquico, el 19 de enero de 2010</a>. Y todo porque la justicia, una y otra vez y pese a los sucesivos recursos de la familia nativa del pueblo, daba siempre la razón al matrimonio foráneo, que reclamaba sus derechos sobre 350 hectáreas de monte comunal. Hoy, las vacas de Julio, hermano del homicida encarcelado (hijos ambos de los ancianos que habitan la otra única casa que sigue echando humo por la chimenea), comen con las cabras de Pool la misma hierba que nace de esta tierra disputada.</p>
<p><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/01/galicia/1417467926_616260.html">La viuda sabe que la historia de Verfondern, el holandés que adivinó su muerte violenta y dedicó su último año de vida a recabar pruebas de lo que él llamaba “terrorismo rural”</a>, ha traspasado fronteras. Es consciente, también, de que la gente se pregunta cómo es posible que ella siga compartiendo sola con sus enemigos una aldea abandonada hace décadas, apartada de todo, donde las ruinas que dejaron atrás casi 50 familias se desploman como fichas de dominó cuando azota el mal tiempo. “No tengo miedo, y aquí soy feliz”, explica. “Martin vive en mi corazón, está presente. Esta vida era nuestro proyecto y a mí me toca seguir con ella. Además, si me fuera, ellos ganarían esta guerra por la que murió mi marido”. La sentencia judicial definitiva a su favor sobre los derechos del monte llegó poco después de que Verfondern desapareciese sin dejar huella.</p>
<p>Hasta septiembre pasado, cuando el forense confirmó <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/09/09/galicia/1410289651_290865.html">la identidad de los huesos hallados en junio en un pinar de A Veiga</a>, esta vecina de Santoalla ni siquiera era legalmente viuda. Le entregaron los restos dentro de una caja de cartón. “Para mí fue todo muy raro. Nunca me había imaginado que iba a cavar yo misma el agujero para enterrar a mi marido”. Lo poco que dejaron las alimañas y cuatro años de intemperie reposa de momento en el diminuto camposanto del lugar bajo una losa de pizarra y una mimosa que se ha adelantado y está a punto de florecer. Comparte el cercado con una docena de sepulturas descuidadas que quedaron atrás con la emigración masiva.</p>
<p>“A Martin le sobrevivieron su madre y tres hermanos. Ellos quieren llevárselo para incinerar, y luego repartir las cenizas entre Alemania [su país natal], Holanda [donde se nacionalizó después de escapar de casa a los 17 años para no cumplir el servicio militar], y Petín”. “En realidad, a él no le importaba mucho lo que hiciesen con su cuerpo una vez muerto. Estará aquí y allá, también en A Veiga [donde el homicida, según cree la Guardia Civil con al menos un colaborador, escondió su cadáver y su coche]. Pero su espíritu estará aquí siempre”, insiste su compañera.</p>
<p>Cuando al fin se esparzan las cenizas, Margo Pool planea clavar en el campo delante de casa, mirando al valle inmenso que se abre ante su balcón azul, el letrero que él le pidió: “Aquí crece Martin, el holandés de Petín”. El cartel seguramente lo tallará José, un silencioso voluntario de melena blanca que llegó a Santoalla con el programa internacional de agricultura ecológica en el que se metió Verfondern tiempo antes de morir. Este asturiano, que ayuda en los trabajos del campo, vive en una caravana desde hace dos años y, de momento, no parece tener planes de marcharse.</p>
<p>“Yo también quiero morir aquí, pero a mi hora”, comenta la viuda de Martin Verfondern caminando por una de las calles que han quedado sepultadas bajo las piedras de unas casas vencidas por el olvido. “Lo que no sé es cómo me defenderé si me falla la vista”, sigue, “del ojo izquierdo ya no veo: se me desprendió la retina, me operé tres veces, pero nada. Ahora me preocupa el otro”.</p>
<p>En realidad, Pool está tan adaptada a su vida en compañía de las cabras como atrapada en Santoalla por unas circunstancias imposibles de vencer. “Yo no me quiero ir, no me iría por nada del mundo; pero lo cierto es que tampoco puedo”, reconoce la cabrera. “No podría cambiar porque no tengo dinero”. Ella y Martin, de profesión en Holanda electricista, invirtieron todo su capital en comprar la casa abandonada donde se instalaron para fundar su nueva vida en 1997. Desde entonces, subsistieron trabajando de temporeros y vendiendo sus cabras. Hoy ella cobra de su país una prejubilación (“soy una de las últimas holandesas que la consiguió antes de que la quitasen”, asegura sonriendo), “pero es muy poco dinero”, y luego redondea con lo que saca de los cabritos. Estos días la llaman mucho, por los banquetes de Navidad: “A mí me dan pena, evito matarlos yo, pero tengo que vivir”, dice. Si quisiera irse, no podría porque su patrimonio —su casa y dos ruinas más en Santoalla— no tienen comprador. Además, no le queda más familia que su madre, Ani, de 89 años, a la que va a visitar por estas fechas y “por su cumpleaños, el 5 de junio”. Sus hermanos murieron de forma prematura, como Martin. El mayor, hace tres años, le dejó en herencia los ahorros que tenía. Se pudo comprar al fin una pequeña furgoneta y una cocina de hierro con la que ya no pasa frío.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/14/galicia/1418588427_415705_1418588639_miniatura_normal.jpg" length="6838" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/14/galicia/1418588427_415705_1418588571_noticia_normal.jpg" length="45507" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418588427-f9d1140d74c96cf1285771f9df2dd5a1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tres problemas de la Universidad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/15/opinion/1418646405_524512.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/15/opinion/1418646405_524512.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesc de Carreras]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La deficiente formación primaria y secundaria, los criterios endogámicos de selección del profesorado y la perversión de la autonomía y la democracia internas determinan el pésimo rumbo de la enseñanza superior]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 16 Dec 2014 00:11:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Universidad]]></category>
    <category><![CDATA[Educación superior]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sistema educativo]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En este periódico se están publicando una <a href="http://elpais.com/especiales/2014/debates-sobre-la-universidad/">serie de reportajes para averiguar la situación de nuestra Universidad</a>. Nada más oportuno. En los últimos tiempos, en estos años de aguda crisis económica, se ha dado la impresión de que los únicos problemas de la Universidad pública eran debidos a los recortes presupuestarios. Ojalá fuera así; se trataría sólo de problemas económicos. Sin embargo, los verdaderos problemas son de mayor calado y de más difícil solución. Es más, y esto es lo peor, creo que el rumbo por el que discurre la política universitaria es básicamente equivocado: la situación se agravará y enderezar este rumbo no resultará fácil. Factores internos y externos a la Universidad lo dificultan seriamente.</p>
<p>Así pues, al hilo de las crónicas de EL PAÍS, aprovecho la ocasión para exponer algunos, sólo algunos, de estos problemas. El primero es externo a la Universidad, aunque decisivo por su repercusión en ella. Me refiero a la formación que los estudiantes reciben en la enseñanza primaria y secundaria, una formación sumamente deficitaria cuando menos a dos niveles: ni adquieren suficientes conocimientos generales ni tampoco el hábito de estudiar. La responsabilidad principal es del modelo pedagógico. Un modelo en el que se ha dado prioridad a preservar una supuesta felicidad idílica del niño y del adolescente, evitarle imaginarios traumas psicológicos, subestimando así la adquisición de conocimientos básicos; y, sobre todo, no enseñándole que, en la vida, todo aprendizaje exige esfuerzo. La subestimación de las calificaciones escolares, el rechazo de la memoria como instrumento del saber y la sustitución de los exámenes por sencillos trabajos escolares han resultado técnicas perniciosas para la educación de los jóvenes.</p>
<p>Esta filosofía pedagógica que empezó en primaria y luego se extendió a toda la secundaria ha provocado que los estudiantes accedan a la Universidad indefensos ante lo que se les viene encima: no sólo escriben muy defectuosamente, sino que el simple hecho de leer les supone un esfuerzo insuperable. Los más capacitados saben espabilarse solos; el resto, desorientado, se queda por el camino. El mal causado, en muchos casos, es irremediable: aquello que no se les enseña en primaria y secundaria es muy difícil que se aprenda después en los estudios superiores. Por el momento, no se advierte rectificación alguna ante tan desastrosa situación. Por el contrario, este modelo pedagógico se está trasladando a la Universidad.</p>
<p>Un segundo problema está en los criterios de acceso al profesorado, una de las claves para toda Universidad de calidad. El tradicional sistema de oposiciones —es decir, de pruebas públicas ante un tribunal elegido por sorteo entre especialistas en una materia específica— ha subsistido hasta el año 2007, en el que la vigente ley de universidades, la LOU, lo reformó profundamente: la oposición se ha substituido por la acreditación, la cual consiste en que una comisión, designada por el Ministerio de Educación, formada por profesores de distintas materias —no necesariamente por expertos en la especialidad de quien se presenta— y sin dar publicidad alguna a sus deliberaciones, examina el currículum del concursante y le acredita o no como profesor en alguno de los diversos grados docentes.</p>
<p>Ciertamente, como es bien sabido, el sistema de oposiciones anterior, en todas sus diversas variantes, no garantizaba de manera infalible la selección de los mejores. Ningún sistema de selección de personal es perfecto. Ahora bien, cuando menos, el tribunal que seleccionaba a los profesores estaba compuesto, primero, por especialistas en la materia; segundo, estaban designados, en todo o en parte, por sorteo y los concursantes realizaban unas pruebas donde sus méritos se debatían en público.</p>
<p>En el sistema actual, en cambio, el tribunal no está formado por especialistas. Es designado por un órgano vinculado al ministerio, juzga a los candidatos sin pruebas públicas y ni siquiera llega a entrevistarles personalmente. Los criterios mediante los cuales la comisión adopta sus decisiones son simplemente cuantitativos: número de libros o artículos publicados, años de docencia y antigüedad, cargos académicos desempeñados. En ningún momento se comprueban los conocimientos del concursante ni su grado de preparación para la tarea universitaria. El campo para la arbitrariedad escapa al control de los mismos miembros de la comisión. Una vez el concursante resulta acreditado, la asignación a la plaza es determinada por las propias universidades. Las facilidades para la famosa endogamia son mucho mayores que antes.</p>
<p>A mi modo de ver, el profesorado universitario debe seleccionarse, bien mediante pruebas objetivas y públicas para acceder a la condición de funcionario, bien mediante contratos temporales. Todo sistema intermedio, como es el actual, conduce a la no distinción entre los competentes y los mediocres. Es decir, es el menos estimulante de los escenarios.</p>
<p>En tercer lugar, el gobierno de las universidades cambió radicalmente, como era inevitable, al desarrollar la autonomía que prescribe la Constitución. Pero a la autonomía se le añadió, de forma confusa, la denominada democracia universitaria. En el nombre de ambas se han justificado medidas y actitudes que, en realidad, lo único que han reflejado es la perversión de ambos conceptos.</p>
<p>La autonomía universitaria no es política —como la de las comunidades autónomas, por ejemplo—, sino que es funcional; es decir, las competencias que la Universidad ostenta en virtud de su autonomía no tienen como finalidad defender los intereses generales sino la libertad académica, o sea, la libertad de enseñanza y de investigación. Por tanto, la Universidad es autónoma de forma limitada, es decir, sólo en función de la garantía de la libertad académica; no es autónoma para tomar decisiones en todas las materias que le afecten.</p>
<p>En este último aspecto, las universidades están, o deberían estar, sometidas a los poderes públicos competentes —Estado y comunidades autónomas— por dos razones: primera, porque la sociedad está interesada en las funciones docentes e investigadoras que la Universidad realiza; es decir, en tener una fuerza de trabajo compuesta por buenos especialistas en los distintos saberes y profesiones. Y segunda, porque esta es la razón por la cual, con el dinero de todos los contribuyentes, las Administraciones financian las universidades públicas, ya que las tasas de los estudiantes solo cubren el 15% de los gastos, y los ingresos propios el 5%, con lo que el 80% restante corre a su cargo. Por tanto, si bien las decisiones de estos poderes públicos no pueden afectar el ámbito de la libertad académica, en las demás cuestiones la competencia debe ser estatal o autonómica, de acuerdo con el adecuado reparto de competencias.</p>
<p>En efecto, las autoridades universitarias no tienen legitimidad democrática para asuntos de interés general, dado que el cuerpo electoral que elige los cargos universitarios está compuesto por un reducido grupo de ciudadanos con unos intereses particulares: profesores, estudiantes y Personal de la Administración y Servicios (PAS). Sin embargo, la autonomía universitaria ha sido tan malentendida que, en cierta manera, se tiende a considerar que todo lo que afecta a la Universidad debe ser decidido por las autoridades académicas. Ello es un error respecto al concepto mismo de democracia.</p>
<p>Las materias de interés general deben ser reguladas por los representantes de los intereses generales, por los poderes públicos, cuya legitimidad proviene del pueblo. Si no fuera así, algo que es de naturaleza pública estaría gobernado por los representantes de unos intereses particulares, especialmente por los intereses de quienes tienen mayor peso, los profesores, que, lógicamente, no atienden a los fines públicos sino a los intereses de su corporación. Así pues, la forma de gobierno de la Universidad no es democrática, sino corporativa: nada que ver con la idea de democracia.</p>
<p>Estos son algunos problemas de la Universidad pública. Pero hay muchos más. Habrá que seguir reflexionando.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Francesc de Carreras</strong> es profesor de Derecho Constitucional.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/15/opinion/1418646405_524512_1418685482_miniatura_normal.jpg" length="4087" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/15/opinion/1418646405_524512_1418671192_noticia_normal.jpg" length="16327" type="image/jpeg"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los taxistas bajan las tarifas en plena guerra contra Uber]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/15/madrid/1418673933_953126.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/15/madrid/1418673933_953126.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Bruno García Gallo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El precio por kilómetro en 45 municipios de la región se unifica con el de la capital. Se extiende el horario nocturno hasta las siete]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 21:05:33 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Taxis]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte urbano]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Ahogados por la escasez de clientes tras cinco años de crisis, y amenazados por la irrupción del servicio de conductores de la <a href="http://elpais.com/tag/uber/a/" target="_blank">aplicación informática Uber</a>, los taxistas han decidido hacer “un guiño” a los usuarios en la Comunidad de Madrid, rebajando notablemente sus precios en 45 de los municipios de la región, que agrupan a una población cercana a los dos millones de personas. Desde ayer, los trayectos entre la capital (donde las tarifas se han congelado) y estas localidades, así como el resto de viajes entre esos municipios (agrupados en el Área de Prestación Conjunta) se cobran como si fueran recorridos por las calles de Madrid, es decir, con la tarifa 1 por el día y la 2 por la noche; antes, se aplicaba la tarifa 2 por el día y la 3 (que ahora desaparece) para servicios nocturnos.</p>
<p>Los municipios afectados son Ajalvir, Alcobendas, Alcorcón, Algete, Arganda del Rey, Arroyomolinos, Boadilla del Monte, Brunete, Campo Real, Chinchón, Ciempozuelos, Colmenar Viejo, Coslada, Fuenlabrada, Getafe, Humanes, Las Rozas, Leganés, Loeches, Majadahonda, Mejorada del Campo, Moraleja de Enmedio, Morata de Tajuña, Móstoles, Navalcarnero, Parla, Paracuellos del Jarama, Pinto, Pozuelo de Alarcón, Quijorna, Rivas, San Fernando de Henares, San Martín de la Vega, San Sebastián de los Reyes, Serranillos del Valle, Titulcia, Torrejón de la Calzada, Torres de la Alameda, Tres Cantos, Valdemoro, Velilla de San Antonio, Villaconejos, Villalbilla, Villanueva del Pardillo y Villaviciosa de Odón.</p>
<p>La bajada de bandera costaba hasta ayer 2,40 euros en días laborables, de seis de la mañana a nueve de la noche, y 2,90 euros el resto de horarios. El precio por kilómetro se estructuraba en tres tarifas: la 1 (1,05 euros) se aplicaba en la zona A (la capital) en días laborables y de seis de la mañana a nueve de la noche; la tarifa 2 (1,20 euros) servía para el resto de horarios en la zona A, y para los días laborables de seis de la mañana a nueve de la noche en la zona B (el resto de municipios del Área de Prestación Conjunta). En esa zona B, el resto de horarios se cobraba con tarifa 3 (1,25 euros).</p>
<p>Desde ayer, se aplican en toda el área conjunta las mismas tarifas que en la capital, que seguirán vigentes además durante 2015 sin subida alguna. Bueno, en realidad sí hay una subida: el horario nocturno crece una hora, y pasa de acabar a las seis de la mañana a finalizar a las siete de la mañana. Además, se mantiene una diferencia entre la capital y el resto de municipios: si un usuario pide un taxi por teléfono, en la zona A, el precio máximo que puede marcar el taxímetro al subir es cinco euros, mientras que en la zona B asciende a ocho euros. Sigue sin cambios la tarifa al aeropuerto de 30 euros (desde o hacia la almendra central), y el precio mínimo de 20 euros para trayectos con salida o llegada a esa instalación.</p>
<p>“Con esta propuesta novedosa se pretende reforzar el sector del taxi para que sea más competitivo y transparente, un medio seguro y regulado de transporte. Eliminar la diferencia tarifaria entre las zonas A y B favorece a los usuarios”, explica el Ayuntamiento de Madrid (en manos del Partido Popular). La medida ha sido consensuada por las dos grandes organizaciones del sector en la región.</p>
<p>Julio Moreno, presidente de la Asociación Gremial de Madrid (que agrupa 9.000 de las 15.700 licencias), lo considera “un guiño” a los clientes. “Lo más justo es que los usuarios de Las Rozas o de Rivas paguen lo mismo que los de la calle Serrano o la Gran Vía. Cerca de dos millones de personas van a notar una rebaja sustancial, la política de precios debe ir a la baja, debemos ofrecer un buen servicio a un precio más asequible”, añade Moreno.</p>
<p>El presidente de la Federación Profesional del Taxi de Madrid, Julio Sanz (que representa a unas 5.000 licencias), aseguró ayer en un acto en Ifema que Uber “no es que sea más barata, es que es ilegal”. “Nosotros también podríamos bajar mucho más los precios si no pagáramos el IVA, el IRPF, los seguros sociales y el del vehículo”, añadió, según recoge Efe.</p>
<p>Moreno coincide en este análisis: “El problema no es de tarifas, queremos dar un servicio de calidad con todas las garantías y con un conductor que cumple todos los requisitos, contribuyendo además al erario público. Los negocios se tienen que adaptar a las leyes, no las leyes al negocio”.</p>
<p>Uber comenzó a operar en Madrid en septiembre (en Barcelona lo hizo en abril, y cuenta con unos 700 conductores, según los taxistas), pero no había llegado a coger fuerza aún cuando, el pasado 9 de diciembre, el Juzgado de lo Mercantil número 2 de la capital ordenó de forma cautelar el cese y la prohibición a nivel nacional de esta plataforma informática (que funciona a través de una aplicación de teléfono móvil).</p>
<p>Uber señaló entonces que “seguirá estando disponible para los usuarios en España”, pese a que el auto judicial no admite recurso. La plataforma sigue activa.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/15/madrid/1418673933_953126_1418674177_miniatura_normal.jpg" length="7002" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/15/madrid/1418673933_953126_1418674177_noticia_normal.jpg" length="32552" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/15/madrid/1418673933_953126_1418674177_noticia_grande.jpg" length="73295" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418682426-612a40d4d227681b5b8c155763fa5713]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[España, en peligro de incumplir su objetivo de renovables en 2020]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418668382_994668.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/15/actualidad/1418668382_994668.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elena G. Sevillano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Agencia Europea del Medio Ambiente cree “muy improbable” que consiga que un 20% de su energía proceda de fuentes limpias]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 20:09:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[AEMA]]></category>
    <category><![CDATA[Energía eólica]]></category>
    <category><![CDATA[Energía solar]]></category>
    <category><![CDATA[Energías renovables]]></category>
    <category><![CDATA[Comisión Europea]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Fuentes energía]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Comisión Europea fijó en 2007, en plena expansión del sector de las energías renovables, un objetivo aparentemente ambicioso —a los ecologistas siempre les pareció insuficiente—: que <a href="http://economia.elpais.com/economia/2007/01/10/actualidad/1168417973_850215.html">los países alcanzaran antes de 2020 una cuota de renovables del 20%</a> sobre el consumo total de energía. Era vinculante, es decir, el incumplidor podría enfrentarse a sanciones. “Es muy improbable que España consiga su objetivo” con las actuales condiciones del mercado, sentencia ahora, a apenas cinco años de la fecha límite, un informe de la <a href="http://www.eea.europa.eu/es" target="_blank">Agencia Europea del Medio Ambiente</a>.</p>
<p>La agencia (EEA, en sus siglas en inglés) estudia en <a href="http://www.eea.europa.eu/publications/energy-support-measures/" target="_blank">este trabajo, hecho público hoy</a>, cómo ha evolucionado el mercado de la energía en Europa y cómo han contribuido a darle la forma actual las primas. El apoyo a las renovables ha aumentado, señala, a la vez que los subsidios a las energías más sucias se han ido reduciendo poco a poco. Sin embargo, el informe destaca que aún pervive un número “significativo” de ayudas a las energías convencionales (nucleares y combustibles fósiles) en la mayoría de los Estados. España es uno de los cuatro casos prácticos a los que dedica análisis a fondo.</p>
<p>“Hay una incoherencia potencial”, señala el informe, entre los objetivos energéticos españoles que se formularon en 2007 y la política actual con las renovables, que según destaca consiste en tratar de atajar el déficit de tarifa suspendiendo los incentivos. El Gobierno aprobó en 2012 un real decreto ley para suspender temporalmente las primas de las nuevas instalaciones de generación eléctrica llamadas de régimen especial: eólicas, fotovoltaicas, termosolares, de biomasa, cogeneración, hidráulicas y las de residuos.</p>
<p>“España ha sido durante mucho tiempo un líder en las energías renovables”, recuerda la agencia. Y añade que en 2011 estas energías supusieron el 15% de todo el consumo, muy por encima del objetivo intermedio propuesto por la Comisión Europea para el periodo 2011-2012, que era del 11%. Sin embargo, el “importante reajuste” de los últimos años ha provocado que “la transición a las energías renovables haya perdido ímpetu en España”.</p>
<p>Los <a href="http://www.eea.europa.eu/publications/energy-support-measures/" target="_blank">últimos datos de Eurostat, de 2012</a>, muestran que en España el 14,3% de la energía consumida tenía origen renovable. Suecia, Estonia y Bulgaria son los únicos países que ya han superado su objetivo individual —no es igual para todos— para 2020 (el 49%, 25% y 16%, respectivamente).</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418668382_994668_1418669427_miniatura_normal.jpg" length="3837" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/15/actualidad/1418668382_994668_1418669426_noticia_normal.jpg" length="20163" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418668382-0df6fbaa7389d9ccf42ef595a596e615]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Citroën blinda el futuro de la planta de Vigo con un nuevo modelo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/15/galicia/1418643615_589423.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/15/galicia/1418643615_589423.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo López]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La factoría de Balaídos producirá 200.000 furgonetas anuales a partir de 2017. La compañía agradece su apoyo a Feijóo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 12:43:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Citroën]]></category>
    <category><![CDATA[Citroën Hispania]]></category>
    <category><![CDATA[Vigo]]></category>
    <category><![CDATA[Alberto Núñez Feijóo]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Pontevedra]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El futuro a medio plazo de la planta viguesa de PSA Peugeot Citroën quedó ayer garantizado con la adjudicación del proyecto K9, el nuevo modelo de vehículos utilitarios ligeros por el que pugnaba con la fábrica eslovaca de Trnava. La decisión se produce después de que el comité de empresa aceptara una importante reducción de salarios y complementos, que la dirección de la compañía consideró indispensable para atribuir la fabricación de la furgoneta a la factoría de Balaídos.</p>
<p> La resolución, adoptada por el comité ejecutivo del grupo automovilístico, fue una sorpresa a medias, ya que algunos de los sindicatos representados en el comité de empresa de Vigo la daban por descontado, y atribuían su vinculación a la rebaja salarial a un intento de forzar el apoyo de la plantilla a la reforma del convenio colectivo. Y aunque no figuraba en su agenda oficial, el presidente de la Xunta, Alberto Núñez Feijóo, se había desplazado a París, acompañado del conselleiro de Economía e Industria, Francisco Conde, lo que les permitió compartir la noticia con el director de la Región Europa de PSA Peugeot Citroën, Denis Martin, y con el director Industrial de la compañía, Yann Vincent.</p>
<p>La furgoneta K9, de la que en 2017 comenzarán a producirse en Galicia 200.000 unidades anuales, se inscribe en la gama de vehículos utilitarios ligeros que se espera que marque el futuro a medio y largo plazo de Citroën, por lo que su consecución era considerada estratégica por la dirección de la planta viguesa. De ahí que la bajada salarial se planteara a los trabajadores como un sacrificio “indispensable” para garantizar la continuidad de la factoría, en la que trabajan alrededor de 7.000 personas.</p>
<p>El grupo con sede en París, presidido desde el pasado marzo por el portugués Carlos Tavares, ha implantado un nuevo modelo de competencia abierta entre sus propias plantas productivas, lo que obligó a Vigo a rivalizar a la baja en salarios con los de la factoría eslovaca de Trnava. Tras varias semanas de duras negociaciones, la dirección de la fábrica gallega logró imponer la rebaja salarial con el apoyo del mayoritario Sindicato Independiente de Trabajadores (SIT) y el rechazo de las otras cuatro centrales —UGT, CC OO, CIG y CUT— con representación en el comité. El acuerdo estaba condicionado a la adjudicación del K9.</p>
<p>El director del centro de Vigo, Yann Martin, destacó el “mucho trabajo y arduo esfuerzo” que ha sido necesario para lograr la adjudicación. El montaje de la nueva furgoneta será “decisivo” para el futuro de la fábrica, añadió, ya que “asegurará un importante volumen de producción en la próxima década” y posibilitará la ejecución del Plan Industrial, que incluye medidas de mejora logística, inversiones y transformaciones para “estar así preparados para otros nuevos modelos”.</p>
<p>El director industrial del grupo francés consideró “concluyente” el apoyo recibido del Gobierno gallego “para reforzar la competitividad del sector automovilístico”. Yann Vincent agradeció a continuación los “esfuerzos realizados por el conjunto de los trabajadores de la planta de Vigo”, que han “respondido a las exigencias económicas demandadas por el grupo”. Feijóo, mientras, consideró que la adjudicación es la “mejor noticia posible” para los empleados, el sector auxiliar “y el PIB de Galicia”. El presidente de la Xunta se desplazará hoy a Vigo para reunirse con el Clúster de Automoción, en el que están integradas las industrias auxiliares de Citroën.</p>
<p>También el alcalde de Vigo, Abel Caballero, trasladó su felicitación a dirección y trabajadores de la fábrica, aunque reivindicó el mérito del Ayuntamiento al poner a disposición de Citroën 5.000 metros cuadrados para ampliar sus instalaciones, una medida sin la cual “no habría nueva furgoneta”, aseguró. A la satisfacción general se sumó la patronal gallega, cuyo presidente, José Manuel Fernández Alvariño, atribuyó la noticia al “magnífico trabajo” del presidente de la Xunta. El Clúster de Automoción también valoró la posibilidad de “aumento de carga de trabajo y las perspectivas muy favorables” que la adjudicación abre para la industria auxiliar.</p>
<p>Los matices llegaron de la oposición y de los sindicatos. Estos últimos celebraron la “buena noticia”, aunque criticaron que el grupo haya favorecido la “competencia brutal” entre plantas de la misma empresa para imponer “recortes a los trabajadores”. El secretario general PSdeG, José Ramón Gómez Besteiro, agradeció, por su parte, a los trabajadores el “compromiso” que ha servido para conseguir la producción del K9 y expresó su deseo de que “recuperen cuanto antes esos derechos a los que renuncian”. Aunque se sumaron a las felicitaciones, el portavoz nacional del BNG, Xavier Vence, advirtió de que Galicia precisa de “otro tipo de política industrial” mientras la viceportavoz parlamentaria de AGE, Yolanda Díaz, instaba a la compañía a aclarar “si se van a seguir promocionando planes de ajuste”.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/15/galicia/1418643615_589423_1418678788_noticia_normal.jpg" length="39496" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418643680-953ff3aa5341e102e477c19f19063bf1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las imágenes del día 15/12/2014]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/15/album/1418669877_479956.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/15/album/1418669877_479956.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Desalojo en Madrid, protestas en Bruselas, esculturas en Londres...Te mostramos las fotos de la actualidad]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 20:49:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Fotografía color]]></category>
    <category><![CDATA[Fotografía]]></category>
    <category><![CDATA[Geopolítica]]></category>
    <category><![CDATA[Artes plásticas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Arte]]></category>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/15/album/1418669877_479956_1418670777_miniatura_normal.jpg" length="7628" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/15/album/1418669877_479956_1418672944_noticia_normal.jpg" length="41264" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418669877-21fb955f395e8c2f48fade917b34b5df]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los ‘malos’ del sida]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/15/media/1418656853_804293.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/15/media/1418656853_804293.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo Linde, Mariano Zafra]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Casi una cuarta parte de los comentarios sobre VIH compartidos en Twitter son despectivos con la enfermedad o hacen bromas sobre ella. Por PABLO LINDE Y MARIANO ZAFRA]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 15 Dec 2014 16:33:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Twitter]]></category>
    <category><![CDATA[Redes sociales]]></category>
    <category><![CDATA[VIH SIDA]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades infecciosas]]></category>
    <category><![CDATA[ETS]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Cuando vences al sida y te llama tu hijo para decirte que es gay”. <a href="https://twitter.com/PINHEADROSS/status/508309156369928192">Este comentario enlazado a una fotomontaje casero de Magic Johnson</a> al teléfono con cara de circunstancias es lo más retuiteado en torno al sida en septiembre: fue compartido más de 3.000 veces. Durante todo el mes, la empresa <a href="http://www.alto-analytics.com/">Alto Analytics</a> ha monitorizado la red para analizar los contenidos relativos al VIH (al pie de esta noticia se puede <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/15/media/1418656853_804293.html/#sumario_1">ver la metodología</a> y, sobre ella, el gráfico con los datos detallados). Sus conclusión más llamativa: el 22,55% de todos los comentarios son despectivos con la enfermedad o hace burlas sobre ella.</p>
<p dir="ltr">Abundan bromas soeces de dudoso gusto. En un análisis de todos aquellos con más de 10 retuits, el 39% se ríen de personajes famosos, como por ejemplo <a href="https://twitter.com/FuckableJustin/status/514066494599462912">la relación entre Justin Bieber y Selena Gómez</a>. Muchos usuarios ironizan con que esto les provoca sida. En los comentarios analizados, que están en inglés, es frecuente encontrar esta expresión para indicar que algo produce asco o repulsión. Buena parte de los comentarios que hacen referencia a celebridades (un 22%), como el más retuiteado, se burlan de Magic Johnson y de su hijo, que <a href="http://elpais.com/elpais/2013/04/25/gente/1366911957_622782.html">anunció el año pasado que es gay</a>. La relación entre homosexualidad y VIH en un tono despectivo también es frecuente.</p>
<p dir="ltr">El 32% de los tuits insultantes tienen una connotación machista y relacionan la enfermedad con la figura de la novia o la ex novia. Finalmente, un 28% de los comentarios tenían que ver con la transmisión y con la enfermedad en sí. Son frecuentes fotos que quieren ilustrar en tono jocoso <a href="https://twitter.com/wavyjesus420/status/506208694955044864">“la cara que se te queda cuando te dicen que tienes sida”</a>. Las imágenes son muy frecuentes entre los tuits despectivos con la enfermedad: están presentes en nueve de cada diez casos analizados.</p>
<p dir="ltr">Más allá del gusto de las bromas o la gracia que puedan hacer a cada cual, este tipo de comentarios son un reflejo del estigma de la enfermedad, según María José Fuster, psicóloga y directora de la organización científica <a href="http://www.seisida.es/">Seisida</a>. “Cuando alguien tiene actitudes prejuiciosas con un grupo, esto se traduce en la manera en que habla de ese colectivo. La humillación que denotan algunos de estos comentarios es una característica muy frecuente del estigma”, afirma. Los datos del estudio no sorprenden a Fuster; le recuerdan a algunos resultados que halló en <a href="http://www.seisida.es/index.php/sala-de-prensa/noticias/93-mejora-la-actitud-de-los-espanoles-hacia-las-personas-con-vih">las encuestas que ha realizado sobre la enfermedad</a>, aún teniendo en cuenta que en este caso el ámbito se limite a España, mientras que el análisis de Twitter es global. Aunque el sondeo que la organización realizó en 2012 muestra que su predisposición con las personas con VIH ha mejorado, también refleja que un 29% de la población intentaría evitar el contacto con ellas en su día a día. “De nuestros estudios se saca la conclusión de que hay entre un 10% y un 15% de personas con una actitud muy discriminadora, y una horquilla de entre el 20% y el 30% que muestra algún tipo de rechazo, aunque sea menos evidente”, explica.</p>
<p dir="ltr">Al otro lado hay una mayoría de comentarios que tratan al sida de forma muy distinta e intentan sensibilizar o dar información sobre la enfermedad. El más retuiteado durante el periodo de análisis fue este: <a href="http://twitter.com/__dillunnn/statuses/516116664513884160">10 síntomas que pueden alertar de que estás infectado por el VIH/sida</a>. Fue compartido en algo más de 1.000 ocasiones, lo que es, sin embargo, tres veces menos que el más popular entre los contenidos despectivos o bromistas. Una de las conclusiones que se extraen del estudio es que, si se aíslan los contenidos que han obtenido alguna repercusión (es decir, los que fueron retuiteados al menos una vez), la broma o ataque al enfermo es mucho más viral que la información: los primeros obtienen una media de 14,6 retuits por los cinco de los segundos.</p>
<p dir="ltr">Entre los no ofensivos, un 30% son noticias de actualidad relacionadas con el VIH, un 26% pretende concienciar sobre el problema social a nivel global de la pandemia (suelen ser campañas de ONG o instituciones nacionales o globales), un 13% comunican iniciativas de captación de fondos por parte de fundaciones, celebridades que colaboran con la causa o maratones solidarios, un 10% son mensajes centrados en la prevención, un 5% se dirigen al colectivo de lesbianas, gays, transexuales y bisexuales (LGTB), el 4% se relaciona con cuestiones de género y el 1% trata sobre el estigma social de la enfermedad (el resto es contenido variado).</p>
<p dir="ltr">Los emisores también son muy distintos. Mientras entre los que distribuyen información hay medios de comunicación como el <a href="https://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=5&cad=rja&uact=8&ved=0CDgQFjAE&url=http%3A%2F%2Fwww.huffingtonpost.com%2F&ei=eNOOVLWjDMzhaK39grAD&usg=AFQjCNG9kvUUcWIolA_I85Jbw4UaljbMCw&sig2=xAeZR0VjrpwkIvp9LtSvCg&bvm=bv.81828268,d.d2s">Huffington Post</a>, instituciones como <a href="https://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&sqi=2&ved=0CCoQFjAA&url=http%3A%2F%2Fwww.unaids.org%2F&ei=j9OOVLCJIbOp7AappICIAQ&usg=AFQjCNEqbtql7Zd2bs6OosksSlnt0byzrA&sig2=qYvJ8VqnWGWTaZQF_ISZ2Q&bvm=bv.81828268,d.d2s">Unaids</a> o <a href="https://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCMQFjAA&url=http%3A%2F%2Fwww.aids.gov%2F&ei=sdOOVOa4DIrOaMfJgqgD&usg=AFQjCNFDB2FXVMO3pJsMnEd8OGVmDioJJg&sig2=wn0kOMPJnjzKS6bCoipBZw&bvm=bv.81828268,d.d2s">Aidsgov</a>, o celebridades como <a href="https://twitter.com/chrisbrown">Chris Brown</a>, el grupo de los bromistas está formado sobre todo por perfiles anónimos que tratan la realidad desde un punto de vista bastante grosero. Para hacerse una idea, uno de los que difunden mensajes despectivos con más repercusión es <a href="http://twitter.com/ChildishChad">un usuario que se define así</a>: “Me follaré a tu chica y después lo tuitearé. Soy así de infantil. A las chicas guapas que me sigan las sigo al instante”.</p>
<p>En cualquier caso, tanto muchos de los usuarios que tuitean con desprecio sobre el sida como un buen número de sus comentarios al respecto han sido borrados de la red social, ya sea por decisión propia o porque han sido expulsados. De los cinco de este tipo más retuiteados de septiembre, solo uno, el primero, continúa en línea. El resto ha desaparecido.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/15/media/1418656853_804293_1418656938_miniatura_normal.gif" length="5698" type="image/gif"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/15/media/1418656853_804293_1418660027_noticia_normal.gif" length="188685" type="image/gif"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418656853-c26df865bf6bc9ee14848bca4b03a50d]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
